[{"pk": 1, "model": "community.article", "fields": {"content": "<p>Stefna stj\u00f3rnvalda um frj\u00e1lsan og opinn hugb\u00fana\u00f0 kom \u00fat \u00ed mars \u00e1ri\u00f0 2008. Fimmti li\u00f0ur stefnunnar segir:</p>\r\n<blockquote>\r\n<p>,,Stu\u00f0la\u00f0 ver\u00f0i a\u00f0 \u00fev\u00ed a\u00f0 nemendur \u00ed menntastofnunum landsins f\u00e1i t\u00e6kif\u00e6ri til a\u00f0 kynnast og nota frj\u00e1lsan hugb\u00fana\u00f0 til jafns vi\u00f0 s\u00e9reignarhugb\u00fana\u00f0.''</p>\r\n</blockquote>\r\n<p>\u00cd framhaldi af \u00fatg\u00e1fu stefnunnar vakna eflaust spurningar um hva\u00f0 s\u00e9 \u00e1tt vi\u00f0 me\u00f0 frj\u00e1lsum hugb\u00fana\u00f0i. Frj\u00e1ls hugb\u00fana\u00f0ur sn\u00fdst um hva\u00f0 hugb\u00fana\u00f0urinn er og hva\u00f0 notandinn megi gera vi\u00f0 hugb\u00fana\u00f0inn. N\u00e1nar tilteki\u00f0 hafa notendur frj\u00e1ls hugb\u00fana\u00f0ar fj\u00f6gur frelsi:</p>\r\n<ol>\r\n<li>Frelsi til a\u00f0 nota hugb\u00fana\u00f0inn \u00e1 \u00feann h\u00e1tt sem notandinn sj\u00e1lfur k\u00fds.</li>\r\n<li>Frelsi til a\u00f0 kynna s\u00e9r hugb\u00fana\u00f0inn, l\u00e6ra af honum og a\u00f0laga a\u00f0 s\u00ednum \u00fe\u00f6rfum.</li>\r\n<li>Frelsi til a\u00f0 dreifa hugb\u00fana\u00f0inum til \u00feess a\u00f0 hj\u00e1lpa n\u00e1unganum.</li>\r\n<li>Frelsi til a\u00f0 b\u00e6ta hugb\u00fana\u00f0inn og dreifa breytingunum svo a\u00f0 samf\u00e9lagi\u00f0 nj\u00f3ti g\u00f3\u00f0s af \u00feeim.</li>\r\n</ol>\r\n<p>Opinn hugb\u00fana\u00f0ur, sem er oft nefndur \u00ed samhengi vi\u00f0 frj\u00e1lsan hugb\u00fana\u00f0, sn\u00fdst aftur \u00e1 m\u00f3ti um hvernig hugb\u00fana\u00f0urinn er b\u00fainn til og hvernig notendur geta fengi\u00f0 betri hugb\u00fana\u00f0 sem uppfyllir \u00fearfir allra. Opinn hugb\u00fana\u00f0ur er b\u00fainn til me\u00f0 \u00fev\u00ed a\u00f0 setja \u00f6ll \u00fer\u00f3unarg\u00f6gn \u00e1 Neti\u00f0 og leyfa hverjum sem er a\u00f0 taka \u00fe\u00e1tt. Meira a\u00f0 segja frum\u00feula hugb\u00fana\u00f0arins, sem vanalega er a\u00f0eins a\u00f0gengileg forriturum, er sett \u00e1 Neti\u00f0 og hver sem er m\u00e1 breyta henni. Breytingar fara samt ekki inn \u00ed a\u00f0al\u00fatg\u00e1funa nema a\u00f0 flestir sam\u00feykki breytingarnar. </p>\r\n<p>\u00c1herslumunurinn \u00e1 frj\u00e1lsum og opnum hugb\u00fana\u00f0i liggur sem sagt \u00ed \u00fev\u00ed hvernig m\u00e1 me\u00f0h\u00f6ndla hugb\u00fana\u00f0inn og hvernig hann er \u00fer\u00f3a\u00f0ur. Frj\u00e1ls hugb\u00fana\u00f0ur er samt sem \u00e1\u00f0ur oftast opinn og opinn hugb\u00fana\u00f0ur oftast frj\u00e1ls.</p>\r\n<p>Flestir \u00fer\u00f3unara\u00f0ilar frj\u00e1ls og opins hugb\u00fana\u00f0ar fara ekki fram \u00e1 a\u00f0 f\u00e1 greitt fyrir vinnu vi\u00f0 \u00fer\u00f3unina. St\u00f3r hluti \u00feeirra taka \u00fe\u00e1tt \u00ed \u00fer\u00f3un frj\u00e1ls og opins hugb\u00fana\u00f0ar af hreinni unun. \u00deeim finnst fr\u00e6\u00f0andi og skemmtilegt a\u00f0 f\u00e1 a\u00f0 taka \u00fe\u00e1tt \u00ed \u00fer\u00f3uninni og \u00e1 sama t\u00edma hj\u00e1lpa samf\u00e9laginu, ekki \u00f3svipa\u00f0 sj\u00e1lfbo\u00f0ali\u00f0um \u00ed bj\u00f6rgunarstarfi e\u00f0a hj\u00e1 hj\u00e1lparstofnunum. Fyrir \u00feeim er hugb\u00fana\u00f0ur \u00f3\u00ferj\u00f3tandi au\u00f0lind uppl\u00fdsingasamf\u00e9lagsins sem allir eiga a\u00f0 f\u00e1 a\u00f0 b\u00e6ta vi\u00f0, l\u00e6ra af og nj\u00f3ta.</p>\r\n<p>Fyrirt\u00e6ki taka \u00fe\u00e1tt \u00ed \u00fer\u00f3un frj\u00e1ls og opins hugb\u00fana\u00f0ar \u00fev\u00ed \u00fea\u00f0 dregur \u00far \u00fer\u00f3unarkostna\u00f0i en m\u00e6tir \u00e1 sama t\u00edma \u00fe\u00f6rfum vi\u00f0skiptavinanna betur. Frj\u00e1ls og opinn hugb\u00fana\u00f0ur veitir fyrirt\u00e6kjunum traustan grunn til a\u00f0 byggja \u00e1 og a\u00f0laga a\u00f0 \u00fe\u00f6rfum vi\u00f0skiptavinanna. T\u00f6lvurisinn IBM tekur til d\u00e6mis \u00fe\u00e1tt \u00ed \u00fer\u00f3un frj\u00e1ls og opins hugb\u00fana\u00f0ar \u00fev\u00ed \u00fea\u00f0 er hagst\u00e6\u00f0ara en a\u00f0 \u00fer\u00f3a sinn eigin hugb\u00fana\u00f0. IBM deilir breytingum s\u00ednum me\u00f0 samf\u00e9laginu og styrkir me\u00f0 \u00fev\u00ed grunninn sem kerfi IBM byggja \u00e1. Leitarv\u00e9l Google byggir \u00e1 grunni frj\u00e1ls og opins hugb\u00fana\u00f0ar sem hefur veri\u00f0 a\u00f0laga\u00f0ur a\u00f0 \u00fe\u00f6rfum \u00feeirra sem vilja leita hratt og \u00fe\u00e6gilega \u00e1 veraldarvefnum. S\u00f6mu s\u00f6gu m\u00e1 segja af BMW bifrei\u00f0um, Motorola fars\u00edmum og Al\u00fej\u00f3\u00f0legu geimst\u00f6\u00f0inni.</p>\r\n<p>Stefna stj\u00f3rnvalda um frj\u00e1lsan og opinn hugb\u00fana\u00f0 skiptir miklu m\u00e1li fyrir \u00edslenskt uppl\u00fdsingasamf\u00e9lag. S\u00e9rstaklega fimmti li\u00f0urinn sem segir a\u00f0 nemendur \u00e1 \u00cdslandi skuli f\u00e1 a\u00f0 kynnast b\u00e6\u00f0i frj\u00e1lsum hugb\u00fana\u00f0i og s\u00e9reignarhugb\u00fana\u00f0i. Frj\u00e1ls hugb\u00fana\u00f0ur \u00ed menntastofnunum gefur nemendum t\u00e6kif\u00e6ri til a\u00f0 l\u00e6ra af hugb\u00fana\u00f0inum og undirb\u00fdr \u00fe\u00e1 fyrir \u00fe\u00e1ttt\u00f6ku \u00ed samf\u00e9lagi \u00fear sem frj\u00e1ls hugb\u00fana\u00f0ur er grunnurinn a\u00f0 daglegu l\u00edfi.</p>", "author": 1, "published": "2011-03-18 09:57:50", "slug": "othrjotandi-audlind-upplysingasamfelagsins", "title": "\u00d3\u00ferj\u00f3tandi au\u00f0lind uppl\u00fdsingasamf\u00e9lagsins"}}, {"pk": 2, "model": "community.article", "fields": {"content": "<p>Sk\u00f3lar gegna mikilv\u00e6gu hlutverki \u00ed m\u00f3tun \u00fej\u00f3\u00f0f\u00e9lagsins. \u00deeir hafa mikil \u00e1hrif \u00e1 framt\u00ed\u00f0 samf\u00e9lagsins \u00fev\u00ed \u00fea\u00f0 sem nemendur l\u00e6ra og kynnast \u00ed sk\u00f3la fylgir nemendunum alla l\u00edfslei\u00f0ina. \u00deetta \u00e1 einnig vi\u00f0 um \u00feann hugb\u00fana\u00f0 sem kennt er \u00e1 og nota\u00f0ur er \u00ed sk\u00f3lum. Fram\u00fer\u00f3un samf\u00e9lagsins veltur a\u00f0 miklu leyti \u00e1 \u00fev\u00ed a\u00f0 sk\u00f3lar landsins undirb\u00fai nemendur fyrir framt\u00ed\u00f0ina me\u00f0 \u00fev\u00ed a\u00f0 stu\u00f0la a\u00f0 auknu t\u00f6lvul\u00e6si og \u00f3heftri notkun uppl\u00fdsingat\u00e6kninnar. \u00dev\u00ed er me\u00f0al annars h\u00e6gt a\u00f0 n\u00e1 fram me\u00f0 aukinni notkun frj\u00e1ls hugb\u00fana\u00f0ar.</p>\r\n<p>Frj\u00e1ls hugb\u00fana\u00f0ur telst s\u00e1 hugb\u00fana\u00f0ur sem veitir notendum hans fj\u00f6gur frelsi:</p>\r\n<ol>\r\n<li>Frelsi til a\u00f0 nota hugb\u00fana\u00f0inn \u00e1 \u00feann h\u00e1tt sem notandinn sj\u00e1lfur k\u00fds.</li>\r\n<li>Frelsi til a\u00f0 sko\u00f0a hugb\u00fana\u00f0inn, l\u00e6ra af honum og a\u00f0laga a\u00f0 s\u00ednum eigin \u00fe\u00f6rfum.</li>\r\n<li>Frelsi til a\u00f0 dreifa hugb\u00fana\u00f0inum og me\u00f0 \u00fev\u00ed hj\u00e1lpa n\u00e1unganum.</li>\r\n<li>Frelsi til a\u00f0 b\u00e6ta hugb\u00fana\u00f0inn og dreifa betrumb\u00f3tunum aftur til samf\u00e9lagsins.</li>\r\n</ol>\r\n<p>Stafr\u00e6nt frelsi er alls ekki sj\u00e1lfgefi\u00f0 og m\u00f6rg fyrirt\u00e6ki \u00ed dag \u00fer\u00edfast \u00e1 \u00fev\u00ed a\u00f0 l\u00e6sa notendur s\u00edna inni \u00ed \u00e1kve\u00f0num hugb\u00fana\u00f0arlausnum. Sk\u00f3lar \u00feurfa s\u00e9rstaklega a\u00f0 vara sig \u00e1 sl\u00edkri l\u00e6singu \u00fear sem a\u00f0 h\u00e6\u00f0i sk\u00f3la gagnvart einstaka hugb\u00fana\u00f0arframlei\u00f0endum gerir nemendur sk\u00f3lans \u00e1samt fj\u00f6lskyldum \u00feeirra og jafnvel framt\u00ed\u00f0arvinnust\u00f6\u00f0um h\u00e1\u00f0a s\u00f6mu framlei\u00f0endum. Hugmyndafr\u00e6\u00f0i frj\u00e1ls hugb\u00fana\u00f0ar mi\u00f0ar a\u00f0 \u00fev\u00ed a\u00f0 takmarka sl\u00edkt h\u00e6\u00f0i me\u00f0 \u00fev\u00ed a\u00f0 veita notendum hugb\u00fana\u00f0arins \u00feessi fj\u00f6gur frelsi.</p>\r\n<p>\u00de\u00f3tt frelsi\u00f0 sem fylgir frj\u00e1lsum hugb\u00fana\u00f0i s\u00e9 vel skilgreint getur \u00fea\u00f0 reynst erfitt a\u00f0 \u00e1tta sig \u00e1 mikilv\u00e6gi hvers atri\u00f0is fyrir sig.</p>\r\n<p>Fyrsta frelsi\u00f0, \u00fea\u00f0 a\u00f0 geta nota\u00f0 hugb\u00fana\u00f0inn \u00e1 \u00feann h\u00e1tt sem notandinn sj\u00e1lfur k\u00fds, tryggir sj\u00e1lfst\u00e6\u00f0i og \u00f3h\u00e6\u00f0i hugb\u00fana\u00f0arnotenda. Einn hugb\u00fana\u00f0arframlei\u00f0andi \u00e1 ekki a\u00f0 geta komi\u00f0 \u00ed veg fyrir a\u00f0 hugb\u00fana\u00f0urinn s\u00e9 nota\u00f0ur eins og notandinn vill. Framlei\u00f0endur hugb\u00fana\u00f0ar eiga ekki a\u00f0 b\u00e6ta vi\u00f0 \u00f3\u00fearfa hindrunum \u00ed hugb\u00fana\u00f0inn e\u00f0a setja reglur um hvar og hvernig megi nota hugb\u00fana\u00f0inn. \u00de\u00f3 svo a\u00f0 hugb\u00fana\u00f0arframlei\u00f0andi hafi b\u00fai\u00f0 til hugb\u00fana\u00f0 og l\u00e1ti\u00f0 notendur f\u00e1 afrit af honum \u00fe\u00fd\u00f0ir \u00fea\u00f0 ekki a\u00f0 hann hafi heimild til a\u00f0 stj\u00f3rna heg\u00f0un notendanna. Fyrsta frelsi\u00f0 sn\u00fdst um stafr\u00e6nt athafnafrelsi.</p>\r\n<p>Anna\u00f0 frelsi\u00f0, \u00fea\u00f0 a\u00f0 geta sko\u00f0a\u00f0 hugb\u00fana\u00f0inn, l\u00e6rt af honum og a\u00f0laga\u00f0 a\u00f0 s\u00ednum \u00fe\u00f6rfum, tryggir \u00f6ryggi, stu\u00f0lar a\u00f0 fram\u00fer\u00f3un og gerir notendum m\u00f6gulegt a\u00f0 nota hugb\u00fana\u00f0inn \u00e1 \u00feann h\u00e1tt sem \u00feeir vilja. Mikilv\u00e6gasti \u00fe\u00e1tturinn \u00ed \u00feessu frelsi er frelsi\u00f0 til a\u00f0 l\u00e6ra. Vi\u00f0 l\u00e6rum \u00f6ll me\u00f0 \u00fev\u00ed a\u00f0 kynna okkur hva\u00f0 a\u00f0rir hafa gert og hvernig vandam\u00e1l hafa veri\u00f0 leyst \u00e1\u00f0ur. Enginn getur l\u00e6rt \u00fat fr\u00e1 engu. \u00d3frj\u00e1ls hugb\u00fana\u00f0ur (oftast er \u00feannig hugb\u00fana\u00f0ur kalla\u00f0ur s\u00e9reignarhugb\u00fana\u00f0ur) rei\u00f0ir sig \u00e1 leynd og sker\u00f0ir frelsi\u00f0 til a\u00f0 l\u00e6ra. \u00cd sta\u00f0 \u00feess a\u00f0 l\u00e6ra hvernig hugb\u00fana\u00f0urinn virkar er okkur a\u00f0eins gefinn kostur a\u00f0 l\u00e6ra \u00e1 hva\u00f0a takka \u00e1 a\u00f0 \u00fdta \u00e1 til a\u00f0 framkalla \u00fea\u00f0 sem vonandi er r\u00e9tt svar. Vi\u00f0 missum af m\u00f6guleika \u00e1 d\u00fdpri skilningi og kraftmeiri l\u00e6rd\u00f3mi. Vi\u00f0 missum af frelsinu til a\u00f0 l\u00e6ra.</p>\r\n<p>\u00deri\u00f0ja frelsi\u00f0, a\u00f0 geta dreift hugb\u00fana\u00f0inn til \u00feess a\u00f0 hj\u00e1lpa n\u00e1unganum, sn\u00fdst fyrst og fremst um jafnr\u00e9tti. Allir sk\u00f3lar, hvort sem \u00feeir eru \u00e1 landsbygg\u00f0inni e\u00f0a \u00ed h\u00f6fu\u00f0borginni, hvort sem \u00feeir hafi f\u00e1a nemendur e\u00f0a marga e\u00f0a hvort \u00feeir s\u00e9u einkareknir og opinberir sk\u00f3lar, hafa sama r\u00e9tt til a\u00f0 nota hugb\u00fana\u00f0 sem uppfyllir \u00feeirra \u00fearfir. Ef hugb\u00fana\u00f0ur reynist einum sk\u00f3la vel eru miklar l\u00edkur \u00e1 \u00fev\u00ed a\u00f0 hann reynist \u00f6\u00f0rum sk\u00f3la vel. Sk\u00f3larnir eiga a\u00f0 hj\u00e1lpast a\u00f0 og sty\u00f0ja hvorn annan. \u00deeir vinna a\u00f0 sama markmi\u00f0inu, a\u00f0 mennta \u00fej\u00f3\u00f0ina. \u00c1 sama h\u00e1tt eiga nemendur a\u00f0 standa jafnf\u00e6tis sk\u00f3lum. Ef sk\u00f3linn kennir \u00e1 \u00e1kve\u00f0inn hugb\u00fana\u00f0 eiga allir nemendur a\u00f0 geta haft a\u00f0gang a\u00f0 \u00feeim hugb\u00fana\u00f0i, \u00f3h\u00e1\u00f0 \u00fej\u00f3\u00f0f\u00e9lagsst\u00f6\u00f0u. Sk\u00f3lar eiga a\u00f0 hafa frelsi til a\u00f0 a\u00f0sto\u00f0a nemendur s\u00edna og a\u00f0sto\u00f0a a\u00f0ra sk\u00f3la.</p>\r\n<p>Fj\u00f3r\u00f0a frelsi\u00f0, a\u00f0 geta b\u00e6tt hugb\u00fana\u00f0inn og dreift betrumb\u00f3tunum til samf\u00e9lagsins, s\u00e9r til \u00feess a\u00f0 vi\u00f0hald og \u00fer\u00f3un s\u00e9 ekki undir einum a\u00f0ila komi\u00f0. Hugb\u00fana\u00f0ur er ekki fullkominn, hvort sem hann er frj\u00e1ls e\u00f0a s\u00e9reignarhugb\u00fana\u00f0ur. \u00dea\u00f0 ver\u00f0ur a\u00f0 gera breytingar til a\u00f0 lagf\u00e6ra n\u00faverandi galla og \u00fea\u00f0 ver\u00f0ur a\u00f0 uppf\u00e6ra hugb\u00fana\u00f0inn til a\u00f0 m\u00e6ta \u00fe\u00f6rfum morgundagsins. Ef f\u00e1ir a\u00f0ilar fara me\u00f0 vi\u00f0haldsvaldi\u00f0 ver\u00f0ur fram\u00fer\u00f3un \u00ed samf\u00e9laginu h\u00e1\u00f0 \u00fer\u00f3unarhra\u00f0a \u00feeirra. Samf\u00e9lagi\u00f0 getur framkv\u00e6mt breytingar sem samf\u00e9lagi\u00f0 veit a\u00f0 \u00fe\u00f6rf er \u00e1. Samf\u00e9laginu \u00e1 a\u00f0 vera gefinn kotsur \u00e1 a\u00f0 geta framkv\u00e6mt \u00fe\u00e6r breytingar. Vissulega ver\u00f0ur upprunalegur framlei\u00f0andi a\u00f0 g\u00e6ta s\u00edns or\u00f0spors en \u00feetta frelsi sn\u00fdst ekki um a\u00f0 samf\u00e9lagi\u00f0 taki yfir \u00fer\u00f3un hugb\u00fana\u00f0arins. \u00deetta sn\u00fdst um frelsi samf\u00e9lagsins til a\u00f0 mega breyta \u00feeim \u00fe\u00e1ttum sem m\u00f3ta grunnundirst\u00f6\u00f0ur samf\u00e9lagsins og styrkja \u00fe\u00e6r hj\u00e1 \u00f6\u00f0rum.</p>\r\n<p>\u00deessi fj\u00f6gur frelsi eru mikilv\u00e6g og \u00fev\u00ed er nau\u00f0synlegt a\u00f0 forsvarsmenn sk\u00f3la hugsi sig vel um hva\u00f0a hugb\u00fana\u00f0 eigi a\u00f0 nota \u00ed sk\u00f3lanum. Frj\u00e1ls hugb\u00fana\u00f0ur \u00e6tti a\u00f0 vera nota\u00f0ur af sk\u00f3lum \u00fear sem t\u00e6kif\u00e6ri gefst til og sk\u00f3lar \u00e6ttu a\u00f0 vinna a\u00f0 aukinni notkun \u00e1 frj\u00e1lsum hugb\u00fana\u00f0i. \u00c1 sama t\u00edma og sk\u00f3larnir sj\u00e1lfir nj\u00f3ta \u00feess frelsis sem fylgir frj\u00e1lsum hugb\u00fana\u00f0i munu nemendur \u00feeirra nj\u00f3ta sama frelsis. Sk\u00f3larnir og nemendur \u00feeirra munu b\u00faa a\u00f0 \u00fev\u00ed frelsi um \u00f3komna framt\u00ed\u00f0.</p>", "author": 1, "published": "2011-03-18 10:16:26", "slug": "frjals-framtid", "title": "Frj\u00e1ls framt\u00ed\u00f0"}}]
