[{"pk": 12, "model": "flatpages.flatpage", "fields": {"registration_required": false, "title": "N\u00e1m og sk\u00f3lar \u00e1 \u00cdslandi", "url": "/nam-og-skolar/", "template_name": "", "sites": [1], "content": "<p>Menntun \u00e1 \u00cdslandi er skipt upp \u00ed fj\u00f6gur sk\u00f3lastig:</p>\n<ul>\n<li>Leiksk\u00f3la</li>\n<li>Grunnsk\u00f3la</li>\n<li>Framhaldssk\u00f3la</li>\n<li>H\u00e1sk\u00f3lar</li>\n</ul>\n<p>Svo er <strong>fullor\u00f0insfr\u00e6\u00f0sla</strong> \u00fearna eitthva\u00f0 a\u00f0 sj\u00e1 til \u00feess a\u00f0 allir hafi r\u00e9tt \u00e1 \u00fev\u00ed a\u00f0 kl\u00e1ra hvert sk\u00f3lastig, \u00f3h\u00e1\u00f0 aldri. \u00c6tli ma\u00f0ur geti fari\u00f0 \u00ed fullor\u00f0insfr\u00e6\u00f0slu fyrir leiksk\u00f3lastig?</p>", "enable_comments": false}}, {"pk": 13, "model": "flatpages.flatpage", "fields": {"registration_required": false, "title": "Innritun", "url": "/nam-og-skolar/framhaldsskolar/innritun/", "template_name": "", "sites": [1], "content": "<p>H\u00e9r fer fram innritun \u00ed framhaldssk\u00f3la</p>", "enable_comments": false}}, {"pk": 15, "model": "flatpages.flatpage", "fields": {"registration_required": false, "title": "Almennar uppl\u00fdsingar um framkv\u00e6md innritunar \u00ed framhaldssk\u00f3la", "url": "/nam-og-skolar/framhaldsskolar/innritun/almennar-upplysingar/", "template_name": "", "sites": [1], "content": "<div class=\"center\"><a class=\"button\" href=\"../rafraen-innritun/umsokn/\">N\u00fd ums\u00f3kn</a> <a class=\"button\" href=\"../rafraen-innritun/umsokn/\">Breyta ums\u00f3kn</a> <a class=\"button\" href=\"../rafraen-innritun/veflykill/\">S\u00e6kja n\u00fdjan veflykil</a> <a class=\"button\"href=\"../rafraen-innritun/veflykill/\">S\u00e6kja t\u00fdndan veflykil</a></div>\r\n\r\n<h2>Rafr\u00e6n innritun</h2>\r\n<p>Innritun \u00ed framhaldssk\u00f3la er rafr\u00e6n, \u00fe.e. s\u00f3tt er um sk\u00f3lavist \u00e1 netinu. Framhaldssk\u00f3lar skilgreina sj\u00e1lfir \u00ed samr\u00e1\u00f0i vi\u00f0 mennta- og menningarm\u00e1lar\u00e1\u00f0uneyti\u00f0 innt\u00f6kuskilyr\u00f0i \u00e1 einstakar n\u00e1msbrautir. Innt\u00f6kuskilyr\u00f0i eru birt \u00e1 vefs\u00ed\u00f0u hvers framhaldssk\u00f3la.</p>\r\n<h2>Hva\u00f0a a\u00f0st\u00f6\u00f0u \u00fearf?</h2>\r\n<p>\u00dear sem innritun fer fram \u00e1 netinu \u00feurfa nemendur a\u00f0 komast \u00ed nettengda t\u00f6lvu til a\u00f0 geta s\u00f3tt um. H\u00e6gt er a\u00f0 komast \u00ed nettengdar t\u00f6lvur b\u00e6\u00f0i \u00ed grunnsk\u00f3lum og framhaldsk\u00f3lum.  Allir framhaldssk\u00f3lar bj\u00f3\u00f0a upp \u00e1 a\u00f0sto\u00f0 s\u00e9 hennar \u00f3ska\u00f0.</p>\r\n<h2>\u00dearf a\u00f0 senda eitthva\u00f0 me\u00f0 ums\u00f3knunum?</h2>\r\n<p>Nemendur 10. bekkjar \u00feurfa ekki a\u00f0 senda afrit af pr\u00f3fsk\u00edrteinum me\u00f0 ums\u00f3knum. Einkunnirnar eru sendar \u00e1 rafr\u00e6nu formi fr\u00e1 grunnsk\u00f3lunum til \u00feeirra framhaldssk\u00f3la sem s\u00f3tt er um. Vottor\u00f0 e\u00f0a s\u00e9rstakar uppl\u00fdsingar um nemendur, sem ekki er a\u00f0 finna \u00e1 rafr\u00e6na ums\u00f3knarey\u00f0ubla\u00f0inu, geta nemendur hengt vi\u00f0 ums\u00f3kn sem fylgiskjal e\u00f0a sent \u00ed p\u00f3sti til \u00feeirra sk\u00f3la sem s\u00f3tt er um.</p>\r\n<p>\u00deeir ums\u00e6kjendur sem eru a\u00f0 koma erlendis fr\u00e1 e\u00f0a \u00far \u00f3hef\u00f0bundnum sk\u00f3lum, \u00feurfa a\u00f0 skila inn einkunnabla\u00f0i sj\u00e1lfir. Best er a\u00f0 \u00feeir setji \u00fea\u00f0 inn sem vi\u00f0hengi me\u00f0 ums\u00f3kninni e\u00f0a sendi afrit af \u00fev\u00ed til mennta- og menningarm\u00e1lar\u00e1\u00f0uneytisins, S\u00f6lvh\u00f3lsg\u00f6tu 4, 150 Reykjav\u00edk og merki \u00fea\u00f0 \"Vi\u00f0hengi me\u00f0 ums\u00f3kn \u00ed framhaldssk\u00f3la\".</p>\r\n<h2>Hvar m\u00e1 f\u00e1 a\u00f0sto\u00f0 og r\u00e1\u00f0gj\u00f6f?</h2>\r\n<p>N\u00e1msr\u00e1\u00f0gjafar \u00ed grunn- og framhaldssk\u00f3lum \u00feekkja vel til n\u00e1ms \u00e1 framhaldssk\u00f3lastigi og eru ums\u00e6kjendur hvattir til a\u00f0 leita uppl\u00fdsinga og r\u00e1\u00f0gjafar hj\u00e1 \u00feeim. Gott er a\u00f0 vera t\u00edmanlega \u00e1 fer\u00f0inni \u00fev\u00ed a\u00f0 ma\u00edm\u00e1nu\u00f0ur er mikill annat\u00edmi \u00ed framhaldssk\u00f3lum.</p>\r\n<h2>Hvernig er s\u00f3tt um?</h2>\r\n<p>Ums\u00e6kjendur \u00feurfa a\u00f0 s\u00e6kja um veflykil sem opnar \u00feeim pers\u00f3nulegan a\u00f0gang a\u00f0 innrituninni og kemur hann \u00ed t\u00f6lvup\u00f3sti \u00e1 \u00fea\u00f0 netfang sem er gefi\u00f0 upp. Ef veflykillinn er ekki kominn innan einnar m\u00edn\u00fatu \u00fe\u00e1 \u00fearf a\u00f0 athuga hvort hann hafi lent \u00ed ruslp\u00f3stinum e\u00f0a a\u00f0 pr\u00f3fa a\u00f0 s\u00e6kja um hann aftur \u00e1 anna\u00f0 netfang. (Athugi\u00f0 a\u00f0 veflykillinn lendir oftast \u00ed ruslp\u00f3stinum \u00e1 google og hotmail netf\u00f6ng)</p>\r\n<p>H\u00e9r \u00e1 vefnum er einnig h\u00e6gt a\u00f0 n\u00e1lgast rafr\u00e6nt ums\u00f3knarey\u00f0ubla\u00f0 og n\u00e1lgast \u00fdmsar uppl\u00fdsingar um n\u00e1m \u00ed framhaldssk\u00f3lum.</p>", "enable_comments": false}}, {"pk": 17, "model": "flatpages.flatpage", "fields": {"registration_required": false, "title": "Forgangur a\u00f0 sk\u00f3lavist", "url": "/nam-og-skolar/framhaldsskolar/innritun/almennar-upplysingar/forgangsskolar/", "template_name": "", "sites": [1], "content": "<p>Nemendur sem eru a\u00f0 lj\u00faka grunnsk\u00f3la eiga r\u00e9tt \u00e1 sk\u00f3lavist \u00ed framhaldssk\u00f3la.  Nemendur \u00ed tilteknum grunnsk\u00f3lum hafa forgang a\u00f0 sk\u00f3lavist \u00ed \u00e1kve\u00f0num framhaldssk\u00f3lum me\u00f0 hli\u00f0sj\u00f3n af n\u00e1grenni vi\u00f0 sk\u00f3la, hef\u00f0um og samg\u00f6ngum. L\u00e1gmark 40% n\u00fdnema skulu vera \u00far forgangssk\u00f3lum, \u00fe.e. s\u00e6ki svo margir sem uppfylla innt\u00f6kuskilyr\u00f0i, um vi\u00f0komandi sk\u00f3la. Me\u00f0fylgjandi listi s\u00fdnir \u00ed hva\u00f0a framhaldssk\u00f3lum nemendur einstakra grunnsk\u00f3la hafa forgang vi\u00f0 innritun fyrir haust\u00f6nn 2011.</p>\n<p>Til n\u00e1nari sk\u00fdringar:</p>\n<ul>\n<li>Allir n\u00fdnemar skulu velja s\u00e9r n\u00e1msbraut og tvo framhaldssk\u00f3la, fyrsta val og anna\u00f0 val. Unni\u00f0 er samhli\u00f0a \u00far ums\u00f3knum um valda sk\u00f3la. Ef ums\u00f3knirnar eru b\u00e1\u00f0ar sam\u00feykktar \u00fe\u00e1 gildir fyrsta val.</li>\n<li>Skilyr\u00f0i fyrir forgangi a\u00f0 sk\u00f3lavist er a\u00f0 uppfylla innt\u00f6kuskilyr\u00f0i \u00feess sk\u00f3la og/e\u00f0a n\u00e1mbrautar sem s\u00f3tt er um.</li>\n<li>Val \u00e1 forgangssk\u00f3la eykur l\u00edkur \u00e1 a\u00f0 unnt s\u00e9 a\u00f0 ver\u00f0a vi\u00f0 ums\u00f3kn.</li>\n<li>Ekki er skylt a\u00f0 velja forgangssk\u00f3la, \u00f6llum er frj\u00e1lst a\u00f0 velja \u00feann  framhaldssk\u00f3la sem \u00feeir helst vilja.</li>\n<li>Forgangur tekur ekki til s\u00e9rh\u00e6f\u00f0ra verkn\u00e1ms- og listn\u00e1msbrauta.</li>\n<li>Framhaldssk\u00f3lar taka tillit til s\u00e9rstakra a\u00f0st\u00e6\u00f0na n\u00fdnema eftir \u00fev\u00ed sem kostur er, t.d. vegna breyttrar b\u00fasetu fj\u00f6lskyldu, enda s\u00e9 \u00feess \u00f3ska\u00f0 \u00ed ums\u00f3kn.</li>\n<li>\u00d6llum ums\u00e6kjendum sem koma beint \u00far grunnsk\u00f3la ver\u00f0ur trygg\u00f0 sk\u00f3lavist. </li>\n</ul>", "enable_comments": false}}, {"pk": 16, "model": "flatpages.flatpage", "fields": {"registration_required": false, "title": "Kynningarefni fr\u00e1 mennta- og menningarm\u00e1lar\u00e1\u00f0uneytinu", "url": "/nam-og-skolar/framhaldsskolar/innritun/almennar-upplysingar/kynningarefni/", "template_name": "", "sites": [1], "content": "<p><a href=\"http://efni.frodi.is/innritun/h11/Fund_namsradgj_15022011.pdf\">Sk\u00fdrur</a> fr\u00e1 fundi me\u00f0 n\u00e1ms- og starfsr\u00e1\u00f0gj\u00f6fum \u00ed mennta- og menningarm\u00e1lar\u00e1\u00f0uneytinu, 15. febr\u00faar 2011</p>\r\n<p><a href=\"http://efni.frodi.is/innritun/h11/Foreldrabref_2011.pdf\">Br\u00e9f sent til forr\u00e1\u00f0amanna</a> nemenda \u00ed 10. bekk, 16. mars 2011</p>\r\n<p><a href=\"http://efni.frodi.is/innritun/h11/Skolastjorabref_veflyklar_2011.pdf\">Br\u00e9f sent til sk\u00f3lastj\u00f3ra</a> grunnsk\u00f3la 18. mars 2011</p>\r\n<p><a href=\"http://efni.frodi.is/innritun/h11/Nemendabref_veflyklar_2011.pdf\">S\u00fdnishorn af veflyklabr\u00e9fi</a> sem nemendur \u00ed 10. bekk f\u00e1 afhent \u00ed grunnsk\u00f3lanum s\u00ednum, 21.-22.  mars 2011</p>\r\n<p><a href=\"http://efni.frodi.is/innritun/h11/Auglysing.pdf\">Augl\u00fdsing</a> sem birtist 19. mars 2011 \u00ed Fr\u00e9ttabla\u00f0inu og Morgunbla\u00f0inu. \u00cd augl\u00fdsingunni koma fram t\u00edmasetningar innritunar \u00ed framhaldssk\u00f3la.</p>\r\n<p>Fr\u00e9ttatilkynning sem birtist 21. mars 2011 \u00ed Fr\u00e9ttabla\u00f0inu og Morgunbla\u00f0inu</p>", "enable_comments": false}}, {"pk": 19, "model": "flatpages.flatpage", "fields": {"registration_required": false, "title": "Regluger\u00f0 um innritun nemenda \u00ed framhaldssk\u00f3la", "url": "/nam-og-skolar/framhaldsskolar/innritun/almennar-upplysingar/reglugerd-um-innritun/", "template_name": "flatpages/accordion.html", "sites": [1], "content": "<div class=\"collapse\">\r\n<div class=\"collapse-header\">\r\nInnritun, r\u00e9ttur til n\u00e1ms.\r\n</div>\r\n<div class=\"collapse-text\">\r\n<p>\u00deeir sem loki\u00f0 hafa grunnsk\u00f3lan\u00e1mi, hafa hloti\u00f0 jafngilda undirst\u00f6\u00f0umenntun e\u00f0a hafa n\u00e1\u00f0 16 \u00e1ra aldri, eiga r\u00e9tt \u00e1 a\u00f0 hefja n\u00e1m \u00ed framhaldssk\u00f3la og a\u00f0 stunda n\u00e1m \u00ed framhalds\u00adsk\u00f3la til 18 \u00e1ra aldurs enda haldi \u00feeir almennar sk\u00f3lareglur, sbr. 32. og 33. gr. laga nr. 92/2008 um framhaldssk\u00f3la.</p>\r\n\r\n<p>Framhaldssk\u00f3la er heimilt a\u00f0 gera s\u00e9rstakar kr\u00f6fur um undirb\u00faning og n\u00e1ms\u00e1rangur vegna innritunar \u00e1 einstakar n\u00e1msbrautir framhaldssk\u00f3la enda mi\u00f0i \u00fe\u00e6r a\u00f0 \u00fev\u00ed a\u00f0 bj\u00f3\u00f0a nemendum upp \u00e1 n\u00e1m sem h\u00e6fir undirb\u00faningi \u00feeirra, sbr. 2. gr. laga nr. 92/2008 um framhalds\u00adsk\u00f3la.</p>\r\n</div>\r\n</div>\r\n\r\n<div class=\"collapse\">\r\n<div class=\"collapse-header\">\r\nKr\u00f6fur um undirb\u00faning.\r\n</div>\r\n\r\n<div class=\"collapse-text\">\r\n<p>Nemendur, sem loki\u00f0 hafa skyldun\u00e1mi \u00ed samr\u00e6mi vi\u00f0 \u00e1kv\u00e6\u00f0i a\u00f0aln\u00e1mskr\u00e1r grunnsk\u00f3la, geta innritast \u00e1 n\u00e1msbrautir framhaldssk\u00f3la. Kr\u00f6fur um undirb\u00faning og \u00f6nnur skilyr\u00f0i innritunar skulu mi\u00f0ast vi\u00f0 sk\u00f3laeinkunnir vi\u00f0 lok grunnsk\u00f3la og a\u00f0ra \u00fe\u00e6tti sem mi\u00f0a a\u00f0 \u00fev\u00ed a\u00f0 nemendur hafi n\u00e6gan undirb\u00faning til a\u00f0 takast \u00e1 vi\u00f0 n\u00e1m \u00e1 vi\u00f0komandi n\u00e1ms\u00adbraut.</p>\r\n\r\n<p>Kr\u00f6fur um s\u00e9rstakan undirb\u00faning vegna n\u00e1ms \u00e1 tilgreindum n\u00e1msbrautum, svo sem \u00e1 verkn\u00e1ms- og listn\u00e1msbrautum, skulu byggjast \u00e1 m\u00e1lefnalegum sj\u00f3narmi\u00f0um og taka m.a. mi\u00f0 af:\r\n\r\n<ol>\r\n<li>frammist\u00f6\u00f0u nemenda \u00ed n\u00e1msgreinum \u00ed grunnsk\u00f3la,</li>\r\n<li>\u00fev\u00ed hvort nemandi hafi lagt stund \u00e1 samsvarandi n\u00e1m \u00ed grunnsk\u00f3la e\u00f0a s\u00e9rsk\u00f3la me\u00f0 fulln\u00e6gjandi \u00e1rangri e\u00f0a geti me\u00f0 \u00f6\u00f0rum h\u00e6tti f\u00e6rt r\u00f6k fyrir \u00fev\u00ed a\u00f0 n\u00e1mi\u00f0 henti honum,</li>\r\n<li>\u00f6\u00f0rum \u00fe\u00e1ttum, s.s. raunf\u00e6rnimati, sem varpa\u00f0 geta lj\u00f3si \u00e1 getu nemenda til \u00feess a\u00f0 fulln\u00e6gja \u00feeim kr\u00f6fum sem ger\u00f0ar eru til n\u00e1ms \u00e1 vi\u00f0komandi n\u00e1msbraut,</li>\r\n<li>s\u00e9rkennum sk\u00f3la sem fram koma \u00ed \u00e1herslum og stefnum\u00f6rkun hans og n\u00e1nar er l\u00fdst \u00ed sk\u00f3lan\u00e1mskr\u00e1.</li>\r\n</ol></p>\r\n\r\n<p>Sk\u00f3lameistari getur heimila\u00f0 nemendum, sem ekki uppfylla skilyr\u00f0i til innritunar a\u00f0 fullu, a\u00f0 hefja n\u00e1m \u00e1 vi\u00f0komandi n\u00e1msbraut ef telja m\u00e1 l\u00edklegt a\u00f0 \u00feeir standist \u00fe\u00e6r kr\u00f6fur sem ger\u00f0ar eru um n\u00e1ms\u00e1rangur.</p>\r\n</div>\r\n</div>\r\n<div class=\"collapse\">\r\n<div class=\"collapse-header\">\r\nSk\u00f3lasamningar.\r\n</div>\r\n\r\n<div class=\"collapse-text\">\r\n<p>\u00cd samningi sk\u00f3la og menntam\u00e1lar\u00e1\u00f0uneytis, sbr. 44. gr. laga nr. 92/2008 um framhalds\u00adsk\u00f3la, skal kve\u00f0i\u00f0 s\u00e9rstaklega \u00e1 um skyldur einstakra framhaldssk\u00f3la vi\u00f0 innritun nemenda og \u00fe\u00e6r forsendur og kr\u00f6fur sem sk\u00f3li leggur til grundvallar innritun nemenda.</p>\r\n</div>\r\n</div>\r\n\r\n<div class=\"collapse\">\r\n<div class=\"collapse-header\">\r\nSk\u00f3lan\u00e1mskr\u00e1.\r\n</div>\r\n<div class=\"collapse-text\">\r\n<p>Framhaldssk\u00f3li gerir \u00ed almennum hluta sk\u00f3lan\u00e1mskr\u00e1r grein fyrir starfsemi sk\u00f3lans, helstu \u00e1herslum og stefnum\u00f6rkun, n\u00e1msframbo\u00f0i og skipulagi n\u00e1ms, n\u00e1msmati, r\u00e1\u00f0gj\u00f6f og \u00fej\u00f3nustu vi\u00f0 nemendur, sbr. 22. gr. laga nr. 92/2008 um framhaldssk\u00f3la. \u00cd sk\u00f3la\u00adn\u00e1mskr\u00e1 skal jafnframt birta \u00fe\u00e6r forsendur sem lag\u00f0ar er til grundvallar vi\u00f0 mat \u00e1 ums\u00f3kn um innritun og \u00fe\u00e6r kr\u00f6fur sem sk\u00f3li gerir til undirb\u00fanings n\u00e1ms \u00e1 einst\u00f6kum n\u00e1msbrautum.</p>\r\n</div>\r\n</div>\r\n\r\n<div class=\"collapse\">\r\n<div class=\"collapse-header\">\r\nAugl\u00fdsing um innritun, ums\u00f3knir.\r\n</div>\r\n<div class=\"collapse-text\">\r\n<p>Menntam\u00e1lar\u00e1\u00f0uneyti \u00e1kve\u00f0ur fyrirkomulag innritunar \u00ed framhaldssk\u00f3la og gefur \u00fat lei\u00f0\u00adbeiningar til ums\u00e6kjenda um fr\u00e1gang ums\u00f3kna. Landi\u00f0 er eitt innritunarsv\u00e6\u00f0i.</p>\r\n\r\n<p>R\u00e1\u00f0uneyti\u00f0 augl\u00fdsir ums\u00f3knarfrest um sk\u00f3lavist \u00ed framhaldssk\u00f3lum. Til a\u00f0 ums\u00f3knir um sk\u00f3lavist teljist gildar ver\u00f0ur a\u00f0 skila \u00feeim \u00e1\u00f0ur en ums\u00f3knarfrestur rennur \u00fat.</p>\r\n</div>\r\n</div>\r\n\r\n<div class=\"collapse\">\r\n<div class=\"collapse-header\">\r\nInnritun og m\u00e1lsme\u00f0fer\u00f0.\r\n</div>\r\n\r\n<div class=\"collapse-text\">\r\n<p>Innritun nemenda er \u00e1 \u00e1byrg\u00f0 sk\u00f3lameistara. Sk\u00f3lameistari tilkynnir ums\u00e6kjendum um afgrei\u00f0slu ums\u00f3kna \u00feeirra. Nemendur sem fengi\u00f0 hafa sk\u00f3lavist skulu sta\u00f0festa veitta sk\u00f3la\u00advist me\u00f0 grei\u00f0slu innritunargjalds. Synji sk\u00f3lameistari ums\u00f3kn \u00e1 ums\u00e6kjandi r\u00e9tt \u00e1 r\u00f6kstu\u00f0ningi fyrir \u00feeirri \u00e1kv\u00f6r\u00f0un.</p>\r\n\r\n<p>Vi\u00f0 mat \u00e1 ums\u00f3knum ber sk\u00f3lameistara a\u00f0 taka mi\u00f0 af kr\u00f6fum sk\u00f3lans um undirb\u00faning, sbr. 3. gr., almennum vi\u00f0mi\u00f0um \u00ed sk\u00f3lan\u00e1mskr\u00e1, \u00e1kv\u00e6\u00f0um 4. gr. um sk\u00f3lasamninga og g\u00e6ta a\u00f0 \u00f6\u00f0ru leyti samr\u00e6mis og jafnr\u00e6\u00f0is vi\u00f0 mat \u00e1 samb\u00e6rilegum ums\u00f3knum.</p>\r\n\r\n<p>Synjun sk\u00f3lameistara um sk\u00f3lavist s\u00e6tir k\u00e6ru til menntam\u00e1lar\u00e1\u00f0uneytisins, sbr. 26. gr. stj\u00f3rns\u00fdslulaga nr. 37/1993.</p>\r\n</div>\r\n</div>", "enable_comments": false}}, {"pk": 1, "model": "flatpages.flatpage", "fields": {"registration_required": false, "title": "K\u00e6ru grunnsk\u00f3lanemendur", "url": "/nam-og-skolar/framhaldsskolar/innritun/avarp-radherra/", "template_name": "", "sites": [1], "content": "<video src=\"http://www.archive.org/download/Casper_the_Friendly_Ghost_-_Spooking_About_Africa_-_1957/CaspertheFriendlyGhost-SpookingAboutAfrica-1957.ogv\" autobuffer=\"autobuffer\" autoplay=\"autoplay\" controls=\"controls\">\r\n\r\nKatr\u00edn Jakobsd\u00f3ttir, mennta- og menningarm\u00e1lar\u00e1\u00f0herra flytur grunnsk\u00f3lanemum \u00e1varp \u00ed formi teiknimyndar um g\u00f3\u00f0l\u00e1tlega drauginn Casper.", "enable_comments": false}}, {"pk": 21, "model": "flatpages.flatpage", "fields": {"registration_required": false, "title": "L\u00f6g um framhaldssk\u00f3la", "url": "/nam-og-skolar/framhaldsskolar/nam-i-framhaldsskolum/framhaldsskolalog/", "template_name": "flatpages/accordion.html", "sites": [1], "content": "<h2>Gildissvi\u00f0, hlutverk og yfirstj\u00f3rn.</h2>\r\n\r\n<div class=\"collapse\">\r\n<div class=\"collapse-header\">\r\nGildissvi\u00f0\r\n</div>\r\n<div class=\"collapse-text\">\r\n<p>L\u00f6g \u00feessi taka til sk\u00f3lastarfs \u00e1 framhaldssk\u00f3lastigi. N\u00e1m \u00e1 framhaldssk\u00f3lastigi er skipulagt sem framhald af n\u00e1mi \u00e1 grunnsk\u00f3lastigi. \u00dea\u00f0 mi\u00f0ar a\u00f0 lokapr\u00f3fi, svo sem framhaldssk\u00f3lapr\u00f3fi, starfsr\u00e9ttindapr\u00f3fi, st\u00fadentspr\u00f3fi e\u00f0a \u00f6\u00f0rum skilgreindum n\u00e1mslokum sem geta mi\u00f0ast vi\u00f0 tiltekin st\u00f6rf og veitt s\u00e9rst\u00f6k r\u00e9ttindi \u00feeim tengd.</p>\r\n\r\n<p>L\u00f6g \u00feessi taka til <a title=\"Opinberir framhaldssk\u00f3lar\" href=\"#opinberir_framhaldsskolar\">opinberra framhaldssk\u00f3la</a> og <a title=\"A\u00f0rir sk\u00f3lar \u00e1 framhaldssk\u00f3lastigi\" href=\"#adrir_skolar_a_framhaldsskolastigi\">annarra sk\u00f3la \u00e1 framhaldssk\u00f3lastigi</a> sem hloti\u00f0 hafa vi\u00f0urkenningu r\u00e1\u00f0herra.</p>\r\n</div>\r\n</div>\r\n\r\n<div class=\"collapse\">\r\n<div class=\"collapse-header\">\r\nHlutverk\r\n</div>\r\n<div class=\"collapse-text\">\r\n<p>Hlutverk framhaldssk\u00f3la er a\u00f0 stu\u00f0la a\u00f0 alhli\u00f0a \u00feroska allra nemenda og virkri \u00fe\u00e1ttt\u00f6ku \u00feeirra \u00ed l\u00fd\u00f0r\u00e6\u00f0is\u00fej\u00f3\u00f0f\u00e9lagi me\u00f0 \u00fev\u00ed a\u00f0 bj\u00f3\u00f0a hverjum nemanda n\u00e1m vi\u00f0 h\u00e6fi.</p>\r\n\r\n<p>Framhaldssk\u00f3lar b\u00faa nemendur undir \u00fe\u00e1ttt\u00f6ku \u00ed atvinnul\u00edfinu og frekara n\u00e1m. \u00deeir skulu leitast vi\u00f0 a\u00f0 efla f\u00e6rni nemenda \u00ed \u00edslensku m\u00e1li, b\u00e6\u00f0i t\u00f6lu\u00f0u og ritu\u00f0u, efla si\u00f0fer\u00f0isvitund, \u00e1byrg\u00f0arkennd, v\u00ed\u00f0s\u00fdni, frumkv\u00e6\u00f0i, sj\u00e1lfstraust og umbur\u00f0arlyndi nemenda, \u00fej\u00e1lfa \u00fe\u00e1 \u00ed \u00f6gu\u00f0um og sj\u00e1lfst\u00e6\u00f0um vinnubr\u00f6g\u00f0um, jafnr\u00e9tti og gagnr\u00fdninni hugsun, kenna \u00feeim a\u00f0 nj\u00f3ta menningarlegra ver\u00f0m\u00e6ta og hvetja til \u00feekkingarleitar. Framhaldssk\u00f3lar sinna mi\u00f0lun \u00feekkingar og \u00fej\u00e1lfun nemenda \u00feannig a\u00f0 \u00feeir \u00f6\u00f0list f\u00e6rni til a\u00f0 gegna s\u00e9rh\u00e6f\u00f0um st\u00f6rfum og hafi forsendur til a\u00f0 s\u00e6kja s\u00e9r frekari menntun.</p>\r\n</div>\r\n</div>\r\n\r\n<div class=\"collapse\">\r\n<div class=\"collapse-header\">\r\nYfirstj\u00f3rn\r\n</div>\r\n<div class=\"collapse-text\">\r\n\r\n<p>Menntam\u00e1lar\u00e1\u00f0herra fer me\u00f0 yfirstj\u00f3rn \u00feeirra m\u00e1la er l\u00f6g \u00feessi taka til og ber \u00e1byrg\u00f0 \u00e1 eftirfarandi:\r\n\r\n<ol>\r\n<li>almennri stefnum\u00f3tun \u00ed m\u00e1lefnum framhaldssk\u00f3la,</li>\r\n<li>a\u00f0aln\u00e1mskr\u00e1 og sta\u00f0festingu \u00e1 n\u00e1mskr\u00e1m og n\u00e1msbrautarl\u00fdsingum sk\u00f3la,</li>\r\n<li>eftirliti me\u00f0 stj\u00f3rns\u00fdslu og sk\u00f3lastarfi,</li>\r\n<li>stu\u00f0ningi vi\u00f0 \u00fer\u00f3unarstarf \u00ed framhaldssk\u00f3lum og \u00fer\u00f3un n\u00e1msefnis,</li>\r\n<li>s\u00f6fnun, \u00farvinnslu og mi\u00f0lun uppl\u00fdsinga um sk\u00f3lastarf.</li>\r\n</ol></p>\r\n</div>\r\n</div>\r\n\r\n<h2 id=\"opinberir_framhaldsskolar\">Opinberir framhaldssk\u00f3lar</h2>\r\n\r\n<div class=\"collapse\">\r\n<div class=\"collapse-header\">\r\nStofnun framhaldssk\u00f3la\r\n</div>\r\n\r\n<div class=\"collapse-text\">\r\n<p>Opinber framhaldssk\u00f3li er r\u00edkisstofnun og heyrir undir menntam\u00e1lar\u00e1\u00f0herra.</p>\r\n\r\n<p>R\u00e1\u00f0herra, eftir atvikum \u00ed samstarfi vi\u00f0 sveitarf\u00e9l\u00f6g, eitt e\u00f0a fleiri, getur haft frumkv\u00e6\u00f0i a\u00f0 stofnun opinbers framhaldssk\u00f3la. Opinber framhaldssk\u00f3li er stofna\u00f0ur me\u00f0 \u00fev\u00ed a\u00f0 Al\u00feingi leggur sk\u00f3lanum til rekstrarf\u00e9 \u00ed fj\u00e1rl\u00f6gum.</p>\r\n\r\n<p>Opinberir framhaldssk\u00f3lar \u00fearfnast ekki s\u00e9rstakrar vi\u00f0urkenningar, en \u00feeir skulu uppfylla <a title=\"Vi\u00f0urkenning\" href=\"#vidurkenning\">\u00f6ll almenn skilyr\u00f0i fyrir vi\u00f0urkenningu framhaldssk\u00f3la</a>.</p>\r\n</div>\r\n</div>\r\n\r\n<div class=\"collapse\">\r\n<div class=\"collapse-header\">\r\nSk\u00f3lanefndir\r\n</div>\r\n<div class=\"collapse-text\">\r\n\r\n<p>R\u00e1\u00f0herra skipar sk\u00f3lanefnd vi\u00f0 framhaldssk\u00f3la til fj\u00f6gurra \u00e1ra \u00ed senn. \u00cd sk\u00f3lanefnd skulu sitja fimm einstaklingar. Tveir eru skipa\u00f0ir samkv\u00e6mt tilnefningum sveitarstj\u00f3rna og \u00fer\u00edr \u00e1n tilnefningar. Varamenn skulu skipa\u00f0ir me\u00f0 sama h\u00e6tti. Nefndin k\u00fds s\u00e9r formann til eins \u00e1rs \u00ed senn. \u00c1heyrnarfulltr\u00faar eru \u00fer\u00edr me\u00f0 m\u00e1lfrelsi og till\u00f6gur\u00e9tt, einn tilnefndur af kennarafundi, einn af nemendaf\u00e9lagi sk\u00f3lans og einn af foreldrar\u00e1\u00f0i, til eins \u00e1rs \u00ed senn. Sk\u00f3lameistari situr fundi sk\u00f3lanefndar me\u00f0 m\u00e1lfrelsi og till\u00f6gur\u00e9tt. Hann er framkv\u00e6mdastj\u00f3ri nefndarinnar.</p>\r\n\r\n<p>Hlutverk sk\u00f3lanefndar er a\u00f0:\r\n\r\n<ol>\r\n<li>marka \u00e1herslur \u00ed starfi sk\u00f3lans og stu\u00f0la a\u00f0 sem bestri \u00fej\u00f3nustu vi\u00f0 \u00edb\u00faa \u00e1 starfssv\u00e6\u00f0i sk\u00f3lans og tengslum hans vi\u00f0 atvinnu-, f\u00e9lags- og menningarl\u00edf,</li>\r\n<li>vera sk\u00f3lameistara til samr\u00e1\u00f0s um n\u00e1msframbo\u00f0 sk\u00f3la,</li>\r\n<li>sta\u00f0festa sk\u00f3lan\u00e1mskr\u00e1 a\u00f0 fenginni ums\u00f6gn almenns sk\u00f3lafundar og fylgjast me\u00f0 framkv\u00e6md hennar,</li>\r\n<li>veita sk\u00f3lameistara ums\u00f6gn um \u00e1rlega starfs- og fj\u00e1rhags\u00e1\u00e6tlun \u00ed samr\u00e6mi vi\u00f0 ni\u00f0urst\u00f6\u00f0ur fj\u00e1rlaga og fylgjast me\u00f0 framkv\u00e6md hennar,</li>\r\n<li>vera sk\u00f3lameistara til samr\u00e1\u00f0s um fj\u00e1rh\u00e6\u00f0 \u00feeirra <a title=\"Gjaldt\u00f6kuheimildir opinberra framhaldssk\u00f3la\" href=\"#gjaldtokuheimildir_opinberra_framhaldsskola\">gjalda sem sk\u00f3lameistari \u00e1kve\u00f0ur</a>,</li>\r\n<li>vera sk\u00f3lameistara til samr\u00e1\u00f0s um samninga sem vi\u00f0komandi sk\u00f3li gerir,</li>\r\n<li>vera sk\u00f3lameistara til samr\u00e1\u00f0s um starfsmannam\u00e1l,</li>\r\n<li>veita r\u00e1\u00f0herra ums\u00f6gn um ums\u00e6kjendur um st\u00f6\u00f0u sk\u00f3lameistara.</li>\r\n</ol></p>\r\n\r\n</div>\r\n</div>\r\n\r\n<div class=\"collapse\">\r\n<div class=\"collapse-header\">\r\nSk\u00f3lameistari\r\n</div>\r\n<div class=\"collapse-text\">\r\n<p>R\u00e1\u00f0herra skipar sk\u00f3lameistara \u00ed framhaldssk\u00f3lum til fimm \u00e1ra \u00ed senn. Sk\u00f3lanefnd veitir ums\u00f6gn um ums\u00e6kjendur um starf sk\u00f3lameistara. Kennari, sem skipa\u00f0ur er sk\u00f3lameistari, skal f\u00e1 leyfi fr\u00e1 kennarastarfi s\u00ednu \u00feann t\u00edma sem hann gegnir emb\u00e6tti sk\u00f3lameistara.</p>\r\n\r\n<p>Sk\u00f3lameistari veitir framhaldssk\u00f3la forst\u00f6\u00f0u. Hann stj\u00f3rnar daglegum rekstri og starfi framhaldssk\u00f3la og g\u00e6tir \u00feess a\u00f0 sk\u00f3lastarfi\u00f0 s\u00e9 \u00ed samr\u00e6mi vi\u00f0 l\u00f6g, regluger\u00f0ir, a\u00f0aln\u00e1mskr\u00e1 og \u00f6nnur gildandi fyrirm\u00e6li \u00e1 hverjum t\u00edma. Hann ber \u00e1byrg\u00f0 \u00e1 ger\u00f0 fj\u00e1rhags\u00e1\u00e6tlunar og a\u00f0 henni s\u00e9 fylgt og hefur frumkv\u00e6\u00f0i a\u00f0 ger\u00f0 sk\u00f3lan\u00e1mskr\u00e1r og umb\u00f3tastarfi innan sk\u00f3lans.</p>\r\n</div>\r\n</div>\r\n\r\n<div class=\"collapse\">\r\n<div class=\"collapse-header\">\r\nSk\u00f3lar\u00e1\u00f0\r\n</div>\r\n<div class=\"collapse-text\">\r\n\r\n<p>Sk\u00f3lar\u00e1\u00f0 skal vera sk\u00f3lameistara til samr\u00e1\u00f0s og a\u00f0sto\u00f0ar. Sk\u00f3lameistari er oddviti sk\u00f3lar\u00e1\u00f0s sem auk hans skal skipa\u00f0 sta\u00f0gengli hans og fulltr\u00faum kennara og nemenda. Heimilt er a\u00f0 setja \u00ed regluger\u00f0 n\u00e1nari \u00e1kv\u00e6\u00f0i um skipan sk\u00f3lar\u00e1\u00f0s, verksvi\u00f0 \u00feess og starfsh\u00e6tti.</p>\r\n</div>\r\n</div>\r\n\r\n<div class=\"collapse\">\r\n<div class=\"collapse-header\">\r\nStarfsf\u00f3lk framhaldssk\u00f3la\r\n</div>\r\n<div class=\"collapse-text\">\r\n<p>Sk\u00f3lameistari r\u00e6\u00f0ur stj\u00f3rnendur, kennara og a\u00f0ra starfsmenn sk\u00f3lans a\u00f0 h\u00f6f\u00f0u samr\u00e1\u00f0i vi\u00f0 sk\u00f3lanefnd.</p>\r\n\r\n<p>Sk\u00f3lameistari r\u00e6\u00f0ur sta\u00f0gengil sinn til allt a\u00f0 fimm \u00e1ra \u00ed senn. Kennari, sem r\u00e1\u00f0inn er sta\u00f0gengill sk\u00f3lameistara, skal eftir atvikum f\u00e1 leyfi fr\u00e1 kennarastarfi s\u00ednu \u00feann t\u00edma sem hann gegnir sta\u00f0g\u00f6ngu.</p>\r\n\r\n<p>Um skilyr\u00f0i \u00feess a\u00f0 vera r\u00e1\u00f0inn sk\u00f3lameistari e\u00f0a kennari vi\u00f0 framhaldssk\u00f3la fer eftir \u00e1kv\u00e6\u00f0um gildandi laga um menntun og r\u00e1\u00f0ningu kennara og sk\u00f3lastj\u00f3rnenda vi\u00f0 leiksk\u00f3la, grunnsk\u00f3la og framhaldssk\u00f3la.</p>\r\n\r\n<p>\u00d3heimilt er a\u00f0 r\u00e1\u00f0a einstakling til starfa vi\u00f0 framhaldssk\u00f3la sem hloti\u00f0 hefur refsid\u00f3m fyrir brot \u00e1 \u00e1kv\u00e6\u00f0um kafla um kynfer\u00f0isbrot \u00ed <a title=\"Almenn hegningarl\u00f6g \u00e1 vefs\u00ed\u00f0u Al\u00feingis\" href=\"http://www.althingi.is/lagas/131b/1940019.html\">almennum hegningarl\u00f6gum</a>. Vi\u00f0 r\u00e1\u00f0ningu skal liggja fyrir sakavottor\u00f0 e\u00f0a heimild sk\u00f3lameistara til a\u00f0 afla uppl\u00fdsinga \u00far sakaskr\u00e1.</p>\r\n\r\n<p>R\u00e1\u00f0herra setur \u00ed regluger\u00f0 \u00e1kv\u00e6\u00f0i um menntun og starfssvi\u00f0 n\u00e1ms- og starfsr\u00e1\u00f0gjafa, starfsf\u00f3lks sk\u00f3lasafna og annars starfsf\u00f3lks framhaldssk\u00f3la, eftir \u00fev\u00ed sem vi\u00f0 \u00e1. Sama gildir um starfssvi\u00f0 sk\u00f3lameistara og kennara.</p>\r\n</div>\r\n</div>\r\n\r\n<div class=\"collapse\">\r\n<div id=\"skolafundir\" class=\"collapse-header\">\r\nSk\u00f3lafundir\r\n</div>\r\n<div class=\"collapse-text\">\r\n<p>\u00cd framhaldssk\u00f3lum skal halda sk\u00f3lafund a.m.k. einu sinni \u00e1 sk\u00f3la\u00e1ri. R\u00e9tt til setu \u00e1 sk\u00f3lafundi eiga allir starfsmenn sk\u00f3la \u00e1samt fulltr\u00faum nemenda samkv\u00e6mt n\u00e1nari \u00e1kv\u00f6r\u00f0un sk\u00f3lameistara. \u00c1 sk\u00f3lafundi er r\u00e6tt um m\u00e1lefni vi\u00f0komandi sk\u00f3la. Sk\u00f3lameistari bo\u00f0ar til fundar, leggur fram dagskr\u00e1 og st\u00fdrir fundi e\u00f0a felur \u00f6\u00f0rum stj\u00f3rn hans. Fundarger\u00f0 sk\u00f3lafundar skal kynnt sk\u00f3lanefnd.</p>\r\n\r\n<p>Skylt er sk\u00f3lameistara a\u00f0 halda sk\u00f3lafund ef \u00feri\u00f0jungur fastra starfsmanna sk\u00f3la krefst \u00feess.</p>\r\n</div>\r\n</div>\r\n\r\n<div class=\"collapse\">\r\n<div id=\"kennarafundir\" class=\"collapse-header\">\r\nKennarafundir\r\n</div>\r\n<div class=\"collapse-text\">\r\n<p>\u00cd framhaldssk\u00f3lum skal halda kennarafund a.m.k. tvisvar sinnum \u00e1 sk\u00f3la\u00e1ri. Sk\u00f3lameistari bo\u00f0ar til fundar, leggur fram dagskr\u00e1 og st\u00fdrir fundi e\u00f0a felur \u00f6\u00f0rum stj\u00f3rn hans. Fundarger\u00f0 kennarafundar skal kynnt sk\u00f3lanefnd. Almennir kennarafundir \u00ed framhaldssk\u00f3lum skulu fjalla um stefnum\u00f6rkun \u00ed starfi sk\u00f3la, m.a. n\u00e1msskipan, kennsluh\u00e6tti, ger\u00f0 sk\u00f3lan\u00e1mskr\u00e1r, tilh\u00f6gun pr\u00f3fa og n\u00e1msmat.</p>\r\n\r\n<p>Sk\u00f3lanefnd, sk\u00f3lameistari og sk\u00f3lar\u00e1\u00f0 geta leita\u00f0 til kennarafundar um \u00f6nnur m\u00e1l.</p>\r\n\r\n<p>Kennarafundur k\u00fds vi\u00f0 upphaf haustannar fulltr\u00faa \u00ed sk\u00f3lar\u00e1\u00f0. Kennarafundur k\u00fds einnig \u00e1heyrnarfulltr\u00faa \u00ed sk\u00f3lanefnd.</p>\r\n\r\n<p>Allir kennarar sem starfa vi\u00f0 sk\u00f3la eiga r\u00e9tt til setu \u00e1 kennarafundi. Sk\u00f3lameistari undirb\u00fdr m\u00e1l er fyrir kennarafund koma, en \u00f6llum sem \u00fear eiga setur\u00e9tt er heimilt a\u00f0 bera \u00fear fram m\u00e1l.</p>\r\n</div>\r\n</div>\r\n\r\n<div class=\"collapse\">\r\n<div class=\"collapse-header\">\r\nN\u00e1msorlof\r\n</div>\r\n<div class=\"collapse-text\">\r\n\r\n<p>Kennari sem starfa\u00f0 hefur \u00ed a.m.k. fimm \u00e1r getur \u00f3ska\u00f0 eftir a\u00f0 f\u00e1 s\u00e9rstakt n\u00e1msorlof til a\u00f0 efla \u00feekkingu s\u00edna og kennarah\u00e6fni. Skal hann senda menntam\u00e1lar\u00e1\u00f0uneyti bei\u00f0ni um n\u00e1msorlof. R\u00e1\u00f0uneyti\u00f0 getur, a\u00f0 fenginni ums\u00f6gn sk\u00f3lameistara, veitt n\u00e1msorlof allt a\u00f0 einu \u00e1ri \u00e1 f\u00f6stum launum. Kennari er n\u00fdtur n\u00e1msorlofs getur jafnframt s\u00f3tt um styrk til a\u00f0 standa straum af kostna\u00f0i vi\u00f0 fer\u00f0al\u00f6g og n\u00e1msdv\u00f6l \u00ed sambandi vi\u00f0 n\u00e1msorlofi\u00f0. S\u00e1 sem f\u00e6r orlof skilar sk\u00fdrslu til r\u00e1\u00f0uneytisins um hvernig \u00fev\u00ed var vari\u00f0.</p>\r\n\r\n<p>\u00c1kv\u00e6\u00f0i \u00feessarar greinar taka einnig til sk\u00f3lameistara og annarra faglegra stj\u00f3rnenda.</p>\r\n\r\n<p>R\u00e1\u00f0herra setur regluger\u00f0 um n\u00e1msorlof samkv\u00e6mt grein \u00feessari.</p>\r\n</div>\r\n</div>\r\n\r\n<h2 id=\"adrir_skolar_a_framhaldsskolastigi\">A\u00f0rir sk\u00f3lar \u00e1 framhaldssk\u00f3lastigi</h2>\r\n\r\n<div class=\"collapse\">\r\n<div id=\"vidurkenning\" class=\"collapse-header\">\r\nVi\u00f0urkenning\r\n</div>\r\n<div class=\"collapse-text\">\r\n<p>R\u00e1\u00f0herra getur veitt sk\u00f3lum, \u00f6\u00f0rum en <a title=\"Opinberir framhaldssk\u00f3lar\" href=\"#opinberir_framhaldsskolar\">opinberum framhaldssk\u00f3lum</a>, vi\u00f0urkenningu til kennslu \u00e1 framhaldssk\u00f3lastigi. Sl\u00edka sk\u00f3la m\u00e1 starfr\u00e6kja sem sj\u00e1lfseignarstofnun, hlutaf\u00e9lag e\u00f0a me\u00f0 \u00f6\u00f0ru vi\u00f0urkenndu rekstrarformi. Skilyr\u00f0i fyrir vi\u00f0urkenningu l\u00fata a\u00f0 eftirt\u00f6ldum \u00fe\u00e1ttum:\r\n\r\n<ol>\r\n<li>hlutverki og markmi\u00f0um sk\u00f3la,</li>\r\n<li>stj\u00f3rnskipan sk\u00f3la og skipulagi hans,</li>\r\n<li>sk\u00f3lan\u00e1mskr\u00e1m og n\u00e1msbrautarl\u00fdsingum,</li>\r\n<li>fyrirkomulagi n\u00e1ms og kennslu,</li>\r\n<li>h\u00e6fisskilyr\u00f0um starfsmanna,</li>\r\n<li>innt\u00f6kuskilyr\u00f0um nemenda,</li>\r\n<li>r\u00e9ttindum og skyldum nemenda,</li>\r\n<li>starfsa\u00f0st\u00f6\u00f0u og a\u00f0b\u00fana\u00f0i kennara og nemenda og \u00fej\u00f3nustu vi\u00f0 \u00fe\u00e1,</li>\r\n<li>innra g\u00e6\u00f0akerfi,</li>\r\n<li>fj\u00e1rhagsm\u00e1lefnum og tryggingum.</li>\r\n</ol></p>\r\n\r\n<p>\u00cd vi\u00f0urkenningu sk\u00f3la felst sta\u00f0festing \u00e1 \u00fev\u00ed a\u00f0 starfsemi vi\u00f0komandi sk\u00f3la uppfylli, \u00e1 \u00feeim t\u00edma sem vi\u00f0urkenning er veitt, almenn skilyr\u00f0i laga \u00feessara og reglna sem settar eru me\u00f0 sto\u00f0 \u00ed \u00feeim. Sk\u00f3li sem hloti\u00f0 hefur vi\u00f0urkenningu hefur sj\u00e1lfd\u00e6mi um starfsemi s\u00edna a\u00f0 \u00f6\u00f0ru leyti en \u00fev\u00ed sem kve\u00f0i\u00f0 er \u00e1 um \u00ed l\u00f6gum \u00feessum, reglum e\u00f0a \u00f6\u00f0rum stj\u00f3rnvaldsfyrirm\u00e6lum sem sett eru \u00e1 grundvelli laganna.</p>\r\n\r\n<p>\u00cd vi\u00f0urkenningu felst ekki skuldbinding um fj\u00e1rframl\u00f6g \u00far r\u00edkissj\u00f3\u00f0i til vi\u00f0komandi sk\u00f3la og eigi heldur \u00e1byrg\u00f0 \u00e1 skuldbindingum hans.</p>\r\n\r\n<p>Sk\u00f3li sem hloti\u00f0 hefur vi\u00f0urkenningu skal leitast vi\u00f0 a\u00f0 leysa \u00far m\u00e1lum er var\u00f0a r\u00e9ttindi og skyldur nemenda \u00ed samr\u00e6mi vi\u00f0 l\u00f6g og g\u00f3\u00f0a stj\u00f3rns\u00fdsluh\u00e6tti.</p>\r\n\r\n<p>Uppfylli sk\u00f3li, sem fengi\u00f0 hefur vi\u00f0urkenningu, ekki skilyr\u00f0i laga \u00feessara og reglur og skilyr\u00f0i sem sett eru \u00e1 grundvelli \u00feeirra getur r\u00e1\u00f0herra afturkalla\u00f0 vi\u00f0urkenninguna.</p>\r\n\r\n<p>\u00cd regluger\u00f0 skal kve\u00f0i\u00f0 n\u00e1nar \u00e1 um skilyr\u00f0i fyrir vi\u00f0urkenningu og hvernig sta\u00f0i\u00f0 er a\u00f0 veitingu vi\u00f0urkenningar, <a title=\"Mat og eftirlit me\u00f0 g\u00e6\u00f0um\" href=\"#mat_og_eftirlit_med_gaedum\">eftirlit me\u00f0 starfsemi sk\u00f3la</a> og afturk\u00f6llun vi\u00f0urkenningar.</p>\r\n</div>\r\n</div>\r\n\r\n<div class=\"collapse\">\r\n<div class=\"collapse-header\">\r\nSk\u00f3lameistari, kennarar\r\n</div>\r\n<div class=\"collapse-text\">\r\n<p>Stj\u00f3rn sk\u00f3la, sem hl\u00fdtur <a title=\"Vi\u00f0urkenning\" href=\"#vidurkenning\">vi\u00f0urkenningu r\u00e1\u00f0herra</a>, r\u00e6\u00f0ur sk\u00f3lameistara til a\u00f0 st\u00fdra daglegri starfsemi sk\u00f3lans. Hann ber \u00e1byrg\u00f0 \u00e1 starfsemi sk\u00f3lans \u00ed umbo\u00f0i stj\u00f3rnar e\u00f0a \u00e1byrg\u00f0ara\u00f0ila \u00ed samr\u00e6mi vi\u00f0 sam\u00feykktir, stofnskr\u00e1 e\u00f0a \u00f6nnur stofnskj\u00f6l vi\u00f0komandi sk\u00f3la.</p>\r\n\r\n<p>Um skilyr\u00f0i \u00feess a\u00f0 vera r\u00e1\u00f0inn sk\u00f3lameistari e\u00f0a kennari fer eftir \u00e1kv\u00e6\u00f0um laga um menntun og r\u00e1\u00f0ningu kennara og sk\u00f3lastj\u00f3rnenda vi\u00f0 leiksk\u00f3la, grunnsk\u00f3la og framhaldssk\u00f3la.</p>\r\n\r\n<p>Heimilt er r\u00e1\u00f0herra a\u00f0 v\u00edkja fr\u00e1 menntunarkr\u00f6fum kennara \u00ed sk\u00f3lum sem hlj\u00f3ta <a title=\"Vi\u00f0urkenning\" href=\"#vidurkenning\">vi\u00f0urkenningu</a>, enda s\u00e9 \u00fe\u00e1 ekki um a\u00f0 r\u00e6\u00f0a n\u00e1m sem byggist \u00e1 a\u00f0aln\u00e1mskr\u00e1 framhaldssk\u00f3la heldur s\u00e9rh\u00e6ft starfsmi\u00f0a\u00f0 n\u00e1m.</p>\r\n</div>\r\n</div>\r\n\r\n<div class=\"collapse\">\r\n<div class=\"collapse-header\">\r\nSk\u00f3la- og kennarafundir\r\n</div>\r\n<div class=\"collapse-text\">\r\n<p>Um sk\u00f3la- og kennarafundi gildir \u00fea\u00f0 sama og um <a title=\"Sk\u00f3lafundir\" href=\"#skolafundir\">sk\u00f3lafundi</a> og <a title=\"Kennarafundir\" href=\"#kennarafundir\">kennarafundi</a> \u00ed kafla um <a title=\"Opinberir framhaldssk\u00f3lar\" href=\"#opinberir_framhaldsskolar\">opinbera framhaldssk\u00f3la</a></p>\r\n</div>\r\n</div>\r\n\r\n<h2>Skipulag n\u00e1ms, n\u00e1mslok</h2>\r\n\r\n<div class=\"collapse\">\r\n<div class=\"collapse-header\">\r\nN\u00e1mseiningar\r\n</div>\r\n<div class=\"collapse-text\">\r\n<p>\u00d6ll vinna nemenda \u00ed framhaldssk\u00f3la skal metin \u00ed st\u00f6\u00f0lu\u00f0um n\u00e1mseiningum og skal a\u00f0 baki hverri einingu liggja \u00fev\u00ed sem n\u00e6st jafnt vinnuframlag nemanda. Eitt n\u00e1ms\u00e1r, sem m\u00e6lir alla \u00e1rsvinnu nemanda me\u00f0 fullna\u00f0ar\u00e1rangri, veitir 60 einingar. Er \u00fe\u00e1 mi\u00f0a\u00f0 vi\u00f0 a\u00f0 \u00e1rlegur fj\u00f6ldi vinnudaga nemenda s\u00e9 a\u00f0 l\u00e1gmarki 180 dagar.</p>\r\n\r\n<p>R\u00e1\u00f0herra setur \u00ed a\u00f0aln\u00e1mskr\u00e1 n\u00e1nari reglur um mat \u00e1 n\u00e1mi til eininga og vinnu nemenda \u00ed framhaldssk\u00f3lum.</p>\r\n</div>\r\n</div>\r\n\r\n<div class=\"collapse\">\r\n<div id=\"framhaldsskolaprof\" class=\"collapse-header\">\r\nFramhaldssk\u00f3lapr\u00f3f\r\n</div>\r\n<div class=\"collapse-text\">\r\n<p>Til a\u00f0 \u00fatskrifast me\u00f0 framhaldssk\u00f3lapr\u00f3f skal nemandi hafa lagt stund \u00e1 n\u00e1m sem svarar til 90\u2013120 eininga samkv\u00e6mt n\u00e1mskr\u00e1 og <a title=\"N\u00e1msbrautarl\u00fdsingar\" href=\"#namsbrautarlysingar\">n\u00e1msbrautarl\u00fdsingu sem hloti\u00f0 hefur sta\u00f0festingu r\u00e1\u00f0herra</a></p>\r\n</div>\r\n</div>\r\n\r\n<div class=\"collapse\">\r\n<div id=\"prof_til_starfsrettinda\" class=\"collapse-header\">\r\nPr\u00f3f til starfsr\u00e9ttinda\r\n</div>\r\n<div class=\"collapse-text\">\r\n<p>Til a\u00f0 \u00fatskrifast me\u00f0 starfsr\u00e9ttindapr\u00f3f fr\u00e1 framhaldssk\u00f3la skal nemandi hafa loki\u00f0 n\u00e1mi me\u00f0 fullna\u00f0ar\u00e1rangri samkv\u00e6mt n\u00e1mskr\u00e1 og <a title=\"N\u00e1msbrautarl\u00fdsingar\" href=\"#namsbrautarlysingar\">n\u00e1msbrautarl\u00fdsingu sem hloti\u00f0 hefur sta\u00f0festingu r\u00e1\u00f0herra</a></p>\r\n</div>\r\n</div>\r\n\r\n<div class=\"collapse\">\r\n<div id=\"studentsprof\" class=\"collapse-header\">\r\nSt\u00fadentspr\u00f3f\r\n</div>\r\n<div class=\"collapse-text\">\r\n<p>Til a\u00f0 \u00fatskrifast me\u00f0 st\u00fadentspr\u00f3f fr\u00e1 framhaldssk\u00f3la skal nemandi hafa loki\u00f0 n\u00e1mi me\u00f0 fullna\u00f0ar\u00e1rangri samkv\u00e6mt n\u00e1mskr\u00e1 og <a title=\"N\u00e1msbrautarl\u00fdsingar\" href=\"#namsbrautarlysingar\">n\u00e1msbrautarl\u00fdsingu sem hloti\u00f0 hefur sta\u00f0festingu r\u00e1\u00f0herra</a>. N\u00e1msbraut til st\u00fadentspr\u00f3fs skal innihalda a\u00f0 l\u00e1gmarki 45 n\u00e1mseiningar er skiptast milli n\u00e1ms \u00ed kjarnagreinum framhaldssk\u00f3la, \u00fe.e. \u00edslensku, st\u00e6r\u00f0fr\u00e6\u00f0i og ensku, samkv\u00e6mt n\u00e1nari \u00e1kv\u00e6\u00f0um \u00ed a\u00f0aln\u00e1mskr\u00e1.</p>\r\n\r\n<p>St\u00fadentspr\u00f3f mi\u00f0ar m.a. a\u00f0 \u00fev\u00ed markmi\u00f0i a\u00f0 undirb\u00faa nemendur undir n\u00e1m \u00e1 h\u00e1sk\u00f3lastigi. Vi\u00f0 mat \u00e1 n\u00e1msbrautarl\u00fdsingu til st\u00fadentspr\u00f3fs og sta\u00f0festingu r\u00e1\u00f0herra \u00e1 henni skal \u00fea\u00f0 vera tryggt a\u00f0 pr\u00f3fi\u00f0 uppfylli almennar kr\u00f6fur h\u00e1sk\u00f3la um undirb\u00faning fyrir n\u00e1m \u00e1 h\u00e1sk\u00f3lastigi.</p>\r\n</div>\r\n</div>\r\n\r\n<div class=\"collapse\">\r\n<div class=\"collapse-header\">\r\n\u00d6nnur lokapr\u00f3f\r\n</div>\r\n<div class=\"collapse-text\">\r\n<p>Framhaldssk\u00f3lar geta bo\u00f0i\u00f0 n\u00e1m til annarra skilgreindra n\u00e1msloka en <a title=\"Framhaldssk\u00f3lapr\u00f3f\" href=\"#framhaldsskolaprof\">framhaldssk\u00f3lapr\u00f3f</a>, <a title=\"Pr\u00f3f til starfsr\u00e9ttinda\" href=\"#prof_til_starfsrettinda\">pr\u00f3f til starfsrettinda</a> og <a title=\"St\u00fadentspr\u00f3f\" href=\"#studentsprof\">st\u00fadentspr\u00f3f</a> \u00e1 n\u00e1msbrautum sem hloti\u00f0 hafa sta\u00f0festingu r\u00e1\u00f0herra eins og fjalla\u00f0 er um \u00ed kafla um <a title=\"N\u00e1mskr\u00e1r og n\u00e1msbrautir\" href=\"#namskrar_og_namsbrautir\">N\u00e1mskr\u00e1r og n\u00e1msbrautir</a></p>\r\n</div>\r\n</div>\r\n\r\n<div class=\"collapse\">\r\n<div class=\"collapse-header\">\r\nVi\u00f0b\u00f3tarn\u00e1m vi\u00f0 framhaldssk\u00f3la\r\n</div>\r\n<div class=\"collapse-text\">\r\n<p>Heimilt er framhaldssk\u00f3lum a\u00f0 hafa \u00ed bo\u00f0i n\u00e1m \u00ed framhaldi af skilgreindum n\u00e1mslokum \u00e1 framhaldssk\u00f3lastigi, sbr. 17., 18. og 19. gr. Skal r\u00e1\u00f0herra sta\u00f0festa n\u00e1msbrautarl\u00fdsingar fyrir sl\u00edkt n\u00e1m, sbr. n\u00e1nar \u00e1kv\u00e6\u00f0i V. kafla, sem og heiti vi\u00f0komandi pr\u00f3fgr\u00e1\u00f0a.</p>\r\n\r\n<p>N\u00e1m sem stunda\u00f0 er samkv\u00e6mt grein \u00feessari skal meti\u00f0 \u00ed einingum, sbr. 15. gr., og \u00feegar vi\u00f0 \u00e1 \u00ed n\u00e1mseiningum h\u00e1sk\u00f3la, sbr. <a href=\"http://althingi.is/altext/stjt/2006.063.html\">6. gr. laga um h\u00e1sk\u00f3la</a>.</p>\r\n\r\n<p>N\u00e1m sem \u00ed bo\u00f0i er samkv\u00e6mt grein \u00feessari getur veitt s\u00e9rst\u00f6k e\u00f0a aukin r\u00e9ttindi.</p>\r\n</div>\r\n</div>\r\n\r\n<h2 id=\"namskrar_og_namsbrautir\">N\u00e1mskr\u00e1r og n\u00e1msbrautir.</h2>\r\n\r\n<div class=\"collapse\">\r\n<div class=\"collapse-header\">\r\nA\u00f0aln\u00e1mskr\u00e1\r\n</div>\r\n<div class=\"collapse-text\">\r\n<p>A\u00f0aln\u00e1mskr\u00e1 framhaldssk\u00f3la, er r\u00e1\u00f0herra setur, kve\u00f0ur \u00e1 um markmi\u00f0 og fyrirkomulag sk\u00f3lastarfs \u00e1 framhaldssk\u00f3lastigi. A\u00f0aln\u00e1mskr\u00e1 framhaldssk\u00f3la skiptist \u00ed tvo hluta, almennan hluta samkv\u00e6mt grein \u00feessari og <a title=\"N\u00e1msbrautarl\u00fdsingar\" href=\"#namsbrautarlysingar\">n\u00e1msbrautarl\u00fdsingu</a>. Tilkynning um gildist\u00f6ku a\u00f0aln\u00e1mskr\u00e1r e\u00f0a hluta hennar skal birt \u00ed Stj\u00f3rnart\u00ed\u00f0indum.</p>\r\n\r\n<p>\u00cd almennum hluta a\u00f0aln\u00e1mskr\u00e1r eru \u00fatf\u00e6r\u00f0ir starfsh\u00e6ttir og markmi\u00f0 framhaldssk\u00f3la. Almennur hluti a\u00f0aln\u00e1mskr\u00e1r skal m.a. innihalda eftirfarandi:\r\n\r\n<ol>\r\n<li>\u00e1kv\u00e6\u00f0i um uppbyggingu n\u00e1msbrautarl\u00fdsinga og um v\u00e6gi kjarnagreina framhaldssk\u00f3la,</li>\r\n<li>skilyr\u00f0i um hvernig markmi\u00f0 einstakra \u00e1fanga og n\u00e1msbrauta og lokamarkmi\u00f0 n\u00e1ms skulu skilgreind,</li>\r\n<li>vi\u00f0mi\u00f0 um n\u00e1mskr\u00f6fur og n\u00e1msframvindu,</li>\r\n<li>reglur um n\u00e1msmat og vitnisbur\u00f0,</li>\r\n<li>skilgreining \u00e1 vinnusta\u00f0an\u00e1mi og reglur um fyrirkomulag vinnusta\u00f0an\u00e1ms,</li>\r\n<li>reglur um mat \u00e1 starfsn\u00e1mi og skilgreiningu f\u00e6rnimarkmi\u00f0a,</li>\r\n<li>reglur um raunf\u00e6rnimat, jafngildingu n\u00e1ms og mat \u00e1 n\u00e1mi \u00feegar nemendur flytjast milli sk\u00f3la e\u00f0a n\u00e1msbrauta,</li>\r\n<li>almennar reglur um sk\u00f3lan\u00e1mskr\u00e1r,</li>\r\n<li>\u00e1kv\u00e6\u00f0i um mat \u00e1 sk\u00f3lastarfi,</li>\r\n<li>almennar reglur um r\u00e9ttindi og skyldur nemenda og me\u00f0fer\u00f0 \u00e1greiningsm\u00e1la.</li>\r\n</ol></p>\r\n</div>\r\n</div>\r\n\r\n<div class=\"collapse\">\r\n<div class=\"collapse-header\">\r\nSk\u00f3lan\u00e1mskr\u00e1\r\n</div>\r\n<div class=\"collapse-text\">\r\n<p>S\u00e9rhver framhaldssk\u00f3li skal gefa \u00fat sk\u00f3lan\u00e1mskr\u00e1. Sk\u00f3lan\u00e1mskr\u00e1 skiptist \u00ed tvo hluta, almennan hluta og n\u00e1msbrautarl\u00fdsingar.</p>\r\n\r\n<p>\u00cd almennum hluta sk\u00f3lan\u00e1mskr\u00e1r skal ger\u00f0 grein fyrir starfsemi sk\u00f3lans, helstu \u00e1herslum og stefnum\u00f6rkun, stj\u00f3rnskipan, n\u00e1msframbo\u00f0i og skipulagi n\u00e1ms, kennsluh\u00e1ttum, n\u00e1msmati, stu\u00f0ningi, r\u00e1\u00f0gj\u00f6f og \u00fej\u00f3nustu vi\u00f0 nemendur, r\u00e9ttindum og skyldum nemenda, foreldrasamstarfi og samstarfi vi\u00f0 utana\u00f0komandi a\u00f0ila, sj\u00e1lfsmati og g\u00e6\u00f0am\u00e1lum og \u00f6\u00f0ru sem sk\u00f3li k\u00fds a\u00f0 kve\u00f0a \u00e1 um \u00ed sk\u00f3lan\u00e1mskr\u00e1. Jafnframt skal sk\u00f3li gera grein fyrir \u00fev\u00ed hvernig hann uppfyllir skilyr\u00f0i samkv\u00e6mt almennum hluta a\u00f0aln\u00e1mskr\u00e1r framhaldssk\u00f3la og markmi\u00f0 laga \u00feessara og reglna sem settar eru me\u00f0 sto\u00f0 \u00ed \u00feeim.</p>\r\n\r\n<p>Um setningu n\u00e1msbrautarl\u00fdsinga \u00ed sk\u00f3lan\u00e1mskr\u00e1 skal fari\u00f0 a\u00f0 \u00e1kv\u00e6\u00f0um um <a title=\"N\u00e1msbrautarl\u00fdsingar\" href=\"#namsbrautarlysingar\">n\u00e1msbrautarl\u00fdsingar</a>.</p>\r\n\r\n<p>Sk\u00f3lan\u00e1mskr\u00e1 skal sta\u00f0fest af sk\u00f3lanefnd a\u00f0 fenginni ums\u00f6gn sk\u00f3lafundar, sbr. 5. gr. Sk\u00f3lanefnd fylgist me\u00f0 framkv\u00e6md sk\u00f3lan\u00e1mskr\u00e1r.</p>\r\n</div>\r\n</div>\r\n\r\n<div class=\"collapse\">\r\n<div id=\"namsbrautarlysingar\" class=\"collapse-header\">\r\nN\u00e1msbrautarl\u00fdsingar\r\n</div>\r\n<div class=\"collapse-text\">\r\n<p>Framhaldssk\u00f3lar setja s\u00e9r n\u00e1msbrautarl\u00fdsingar og leggja \u00fe\u00e6r fyrir r\u00e1\u00f0herra til sta\u00f0festingar. N\u00e1msbrautarl\u00fdsingar framhaldssk\u00f3la sem hloti\u00f0 hafa sta\u00f0festingu r\u00e1\u00f0herra eru \u00fear me\u00f0 hluti af a\u00f0aln\u00e1mskr\u00e1 framhaldssk\u00f3la. Heimilt er a\u00f0 tveir e\u00f0a fleiri framhaldssk\u00f3lar standi sameiginlega a\u00f0 ger\u00f0 n\u00e1msbrautarl\u00fdsingar og leiti sta\u00f0festingar \u00e1 henni. Tilkynning um sta\u00f0festingu r\u00e1\u00f0herra \u00e1 n\u00e1msbrautarl\u00fdsingu skal birt \u00ed Stj\u00f3rnart\u00ed\u00f0indum. Brottfelling n\u00e1msbrautarl\u00fdsingar skal augl\u00fdst me\u00f0 sama h\u00e6tti.</p>\r\n\r\n<p>N\u00e1msbrautarl\u00fdsingar skulu bygg\u00f0ar upp \u00ed samr\u00e6mi vi\u00f0 \u00e1kv\u00e6\u00f0i almenns hluta a\u00f0aln\u00e1mskr\u00e1r framhaldssk\u00f3la og sk\u00f3lan\u00e1mskr\u00e1r vi\u00f0komandi sk\u00f3la. \u00cd n\u00e1msbrautarl\u00fdsingu skal kve\u00f0i\u00f0 \u00e1 um innihald og v\u00e6gi \u00e1fanga \u00ed einst\u00f6kum greinum, samhengi \u00ed n\u00e1mi, v\u00e6gi n\u00e1ms\u00fe\u00e1tta og lokamarkmi\u00f0 n\u00e1ms. \u00dear er \u00e1kve\u00f0inn l\u00e1gmarksfj\u00f6ldi \u00e1fanga og eininga \u00ed einst\u00f6kum n\u00e1msgreinum og inntak n\u00e1ms \u00ed megindr\u00e1ttum.</p>\r\n\r\n<p>Heimilt er r\u00e1\u00f0herra a\u00f0 setja s\u00e9rstakar reglur um flokkun og \u00ferepaskiptingu n\u00e1ms \u00ed samr\u00e6mi vi\u00f0 f\u00e6rni- og lokamarkmi\u00f0 n\u00e1msins.</p>\r\n\r\n<p>Sta\u00f0festing r\u00e1\u00f0herra \u00e1 n\u00e1msbrautarl\u00fdsingu er h\u00e1\u00f0 \u00fev\u00ed a\u00f0 skilyr\u00f0um a\u00f0aln\u00e1mskr\u00e1r skv. 21. gr. s\u00e9 fulln\u00e6gt.</p>\r\n\r\n<p>R\u00e1\u00f0herra er heimilt a\u00f0 gefa \u00fat n\u00e1msbrautarl\u00fdsingar sem einstakir framhaldssk\u00f3lar geta haft til vi\u00f0mi\u00f0unar \u00ed starfi s\u00ednu. Sl\u00edkar vi\u00f0mi\u00f0unarn\u00e1mskr\u00e1r eru \u00fe\u00e1 hluti a\u00f0aln\u00e1mskr\u00e1r framhaldssk\u00f3la og geta n\u00e1\u00f0 til eftirfarandi n\u00e1msbrauta:\r\n\r\n<ol>\r\n<li>n\u00e1msbrauta sem lei\u00f0a til starfsr\u00e9ttindapr\u00f3fs, \u00fear \u00e1 me\u00f0al \u00feeirra sem lei\u00f0a til sveinspr\u00f3fs,</li>\r\n<li>n\u00e1msbrauta sem lei\u00f0a til st\u00fadentspr\u00f3fs,</li>\r\n<li>annarra n\u00e1msbrauta sem lei\u00f0a til pr\u00f3fa og skilgreindra n\u00e1msloka samkv\u00e6mt \u00e1kv\u00f6r\u00f0un r\u00e1\u00f0herra.</li>\r\n</ol></p>\r\n</div>\r\n</div>\r\n\r\n<div class=\"collapse\">\r\n<div class=\"collapse-header\">\r\nStarfsgreinar\u00e1\u00f0, skipan\r\n</div>\r\n<div class=\"collapse-text\">\r\n<p>R\u00e1\u00f0herra skipar til fj\u00f6gurra \u00e1ra \u00ed senn starfsgreinar\u00e1\u00f0 fyrir starfsgreinaflokka e\u00f0a starfsgreinar. \u00cd starfsgreinar\u00e1\u00f0i skulu eiga s\u00e6ti fimm til n\u00edu fulltr\u00faar, \u00fear af tveir til fj\u00f3rir tilnefndir af samt\u00f6kum atvinnurekenda, tveir til fj\u00f3rir af samt\u00f6kum laun\u00feega \u00ed vi\u00f0komandi starfsgreinum og einn fulltr\u00fai tilnefndur sameiginlega af F\u00e9lagi \u00edslenskra framhaldssk\u00f3la og Kennarasambandi \u00cdslands. Varamenn skulu skipa\u00f0ir me\u00f0 sama h\u00e6tti.</p>\r\n\r\n<p>Starfsgreinar\u00e1\u00f0 k\u00fds formann og varaformann \u00far h\u00f3pi a\u00f0almanna til tveggja \u00e1ra \u00ed senn. Tilnefningara\u00f0ilar grei\u00f0a kostna\u00f0 af st\u00f6rfum fulltr\u00faa sinna \u00ed starfsgreinar\u00e1\u00f0i. Menntam\u00e1lar\u00e1\u00f0uneyti\u00f0 grei\u00f0ir kostna\u00f0 af s\u00e9rfr\u00e6\u00f0ilegri vinnu vi\u00f0 n\u00e1mskr\u00e1rger\u00f0.</p>\r\n</div>\r\n</div>\r\n\r\n<div class=\"collapse\">\r\n<div class=\"collapse-header\">\r\nHlutverk starfsgreinar\u00e1\u00f0a\r\n</div>\r\n<div class=\"collapse-text\">\r\n<p>Starfsgreinar\u00e1\u00f0 eru, hvert \u00e1 s\u00ednu svi\u00f0i, r\u00e1\u00f0herra til r\u00e1\u00f0gjafar um starfsn\u00e1m \u00e1 framhaldssk\u00f3lastigi. Hlutverk \u00feeirra er eftirfarandi:\r\n\r\n<ol>\r\n<li>a\u00f0 gera till\u00f6gur um almenn markmi\u00f0 n\u00e1ms og skilgreina \u00fearfir fyrir kunn\u00e1ttu og h\u00e6fni sem n\u00e1msbrautarl\u00fdsingar fyrir vi\u00f0komandi starfsgreinar byggjast \u00e1 og eru hluti af almennum hluta a\u00f0aln\u00e1mskr\u00e1r framhaldssk\u00f3la og gera till\u00f6gur um lokamarkmi\u00f0 n\u00e1ms,</li>\r\n<li>a\u00f0 setja vi\u00f0mi\u00f0 fyrir skiptingu n\u00e1ms \u00ed sk\u00f3la- og vinnusta\u00f0an\u00e1m,</li>\r\n<li>a\u00f0 gera till\u00f6gur um uppbyggingu og inntak pr\u00f3fa \u00ed einst\u00f6kum starfsgreinum,</li>\r\n<li>a\u00f0 halda skr\u00e1 yfir fyrirt\u00e6ki og vinnusta\u00f0i sem uppfylla skilyr\u00f0i til vinnusta\u00f0an\u00e1ms, sbr. 28. gr.,</li>\r\n<li>a\u00f0 gera till\u00f6gur a\u00f0 <a title=\"N\u00e1msbrautarl\u00fdsingar\" href=\"#namsbrautarlysingar\">n\u00e1msbrautarl\u00fdsingum fyrir einstakar n\u00e1msbrautir sem framhaldssk\u00f3lar geta haft til vi\u00f0mi\u00f0unar</a>, og</li>\r\n<li>a\u00f0 veita r\u00e1\u00f0herra ums\u00f6gn um <a title=\"N\u00e1msbrautarl\u00fdsingar\" href=\"#namsbrautarlysingar\">n\u00e1msbrautarl\u00fdsingar starfsn\u00e1ms sem einstakir sk\u00f3lar leita eftir sta\u00f0festingu \u00e1 af h\u00e1lfu r\u00e1\u00f0herra</a>.</li>\r\n</ol></p>\r\n\r\n<p>R\u00e1\u00f0herra getur leita\u00f0 \u00e1lits starfsgreinar\u00e1\u00f0s vi\u00f0 mat \u00e1 bei\u00f0ni sk\u00f3la um vi\u00f0urkenningu, sbr. 12. gr.</p>\r\n\r\n<p>Menntam\u00e1lar\u00e1\u00f0uneyti\u00f0 grei\u00f0ir kostna\u00f0 af s\u00e9rfr\u00e6\u00f0ilegri vinnu sem unnin er skv. a- og d-li\u00f0 1. mgr.</p>\r\n\r\n<p>R\u00e1\u00f0herra setur regluger\u00f0 um skipan starfsgreinar\u00e1\u00f0a, sbr. 24. gr., og um st\u00f6rf \u00feeirra.</p>\r\n</div>\r\n</div>\r\n\r\n<div class=\"collapse\">\r\n<div class=\"collapse-header\">\r\nFagr\u00e1\u00f0\r\n</div>\r\n<div class=\"collapse-text\">\r\n<p>Starfsgreinar\u00e1\u00f0 geta stofna\u00f0 fagr\u00e1\u00f0 fyrir hverja starfsgrein e\u00f0a starfsgreinaflokka sem eru skipu\u00f0 fulltr\u00faum einstakra starfsgreina og fagkennurum sk\u00f3la og/e\u00f0a \u00f6\u00f0rum s\u00e9rfr\u00e6\u00f0ingum. Fagr\u00e1\u00f0 veitir r\u00e1\u00f0gj\u00f6f um n\u00fdjungar og \u00fer\u00f3un starfsgreina \u00e1 vi\u00f0komandi svi\u00f0i og gerir till\u00f6gur um s\u00e9rst\u00f6k tilrauna- og \u00fer\u00f3unarverkefni. Starfsgreinar\u00e1\u00f0 m\u00f3ta a\u00f0 \u00f6\u00f0ru leyti reglur um verksvi\u00f0 fagr\u00e1\u00f0a.</p>\r\n</div>\r\n</div>\r\n\r\n<div class=\"collapse\">\r\n<div class=\"collapse-header\">\r\nStarfsgreinanefnd, skipun og hlutverk\r\n</div>\r\n<div class=\"collapse-text\">\r\n<p>Formenn starfsgreinar\u00e1\u00f0a skipa s\u00e9rstaka starfsgreinanefnd, \u00e1samt formanni og varaformanni sem eru skipa\u00f0ir \u00e1n tilnefningar.</p>\r\n\r\n<p>Hlutverk starfsgreinanefndar er a\u00f0 vera r\u00e1\u00f0herra til r\u00e1\u00f0gjafar um stefnum\u00f3tun \u00ed starfsn\u00e1mi og framkv\u00e6md starfsn\u00e1ms, a\u00f0 vera vettvangur samr\u00e1\u00f0s og samr\u00e6mingar milli starfsgreinar\u00e1\u00f0a og a\u00f0 veita \u00e1lit \u00e1 skiptingu og flokkun starfsgreina milli starfsgreinar\u00e1\u00f0a.</p>\r\n\r\n<p>Starfsgreinar\u00e1\u00f0 grei\u00f0a kostna\u00f0 af st\u00f6rfum fulltr\u00faa sinna \u00ed nefndinni. Menntam\u00e1lar\u00e1\u00f0uneyti\u00f0 grei\u00f0ir kostna\u00f0 af fulltr\u00faum sem skipa\u00f0ir eru \u00e1n tilnefningar.</p>\r\n</div>\r\n</div>\r\n\r\n<div class=\"collapse\">\r\n<div class=\"collapse-header\">\r\nVinnusta\u00f0an\u00e1m\r\n</div>\r\n<div class=\"collapse-text\">\r\n<p>Verkn\u00e1m og starfs\u00fej\u00e1lfun \u00e1 vinnusta\u00f0 byggist \u00e1 almennum \u00e1kv\u00e6\u00f0um a\u00f0aln\u00e1mskr\u00e1r um n\u00e1m \u00e1 vinnusta\u00f0.</p>\r\n\r\n<p>Sk\u00f3li ber \u00e1byrg\u00f0 \u00e1 ger\u00f0 s\u00e9rstaks starfs\u00fej\u00e1lfunarsamnings um vinnusta\u00f0an\u00e1m vi\u00f0 vinnusta\u00f0, samt\u00f6k e\u00f0a a\u00f0ila sem er h\u00e6fur til a\u00f0 veita nemanda tilskilda \u00fej\u00e1lfun og menntun. Starfs\u00fej\u00e1lfunarsamningar skulu kve\u00f0a \u00e1 um r\u00e9tt og skyldur vinnuveitanda, sk\u00f3la og nemanda, markmi\u00f0 vinnusta\u00f0an\u00e1ms og g\u00e6\u00f0akr\u00f6fur, gildist\u00edma, me\u00f0fer\u00f0 \u00e1greinings og samningsslit.</p>\r\n\r\n<p>S\u00e9 \u00fe\u00f6rf \u00e1 \u00fev\u00ed a\u00f0 gera s\u00e9rstakan r\u00e1\u00f0ningarsamning milli nema og vinnuveitanda skal sk\u00f3li sta\u00f0festa hann. Skulu sl\u00edkir samningar vera \u00ed samr\u00e6mi vi\u00f0 gildandi kjarasamninga um nema \u00ed vi\u00f0komandi starfsn\u00e1mi.</p>\r\n\r\n<p>Starfsgreinar\u00e1\u00f0 skulu halda skr\u00e1 yfir fyrirt\u00e6ki og vinnusta\u00f0i sem uppfylla skilyr\u00f0i til vinnusta\u00f0an\u00e1ms.</p>\r\n\r\n<p>Sk\u00f3li getur me\u00f0 samningi fali\u00f0 a\u00f0ila utan hans ums\u00fdslu me\u00f0 ger\u00f0 og skr\u00e1ningu samninga og um eftirlit me\u00f0 \u00feeim. Jafnframt m\u00e1 fela fulltr\u00faa \u00e1 vegum sl\u00edks ums\u00fdslua\u00f0ila a\u00f0 sta\u00f0festa og eftir atvikum a\u00f0 sl\u00edta n\u00e1mssamningi, enda s\u00e9 \u00fe\u00e1 g\u00e6tt m\u00e1lsme\u00f0fer\u00f0ar samkv\u00e6mt stj\u00f3rns\u00fdslul\u00f6gum og n\u00e1nari fyrirm\u00e6lum \u00ed starfs\u00fej\u00e1lfunar- e\u00f0a r\u00e1\u00f0ningarsamningi. Ver\u00f0i \u00e1greiningur um r\u00e9ttindi e\u00f0a skyldur nemenda vegna framkv\u00e6mdar ums\u00fdslua\u00f0ila sker sk\u00f3lameistari \u00far.</p>\r\n\r\n<p>R\u00e1\u00f0herra er heimilt, a\u00f0 fenginni ums\u00f6gn a\u00f0ila vinnumarka\u00f0ar og samtaka nemenda, a\u00f0 setja regluger\u00f0 um vinnusta\u00f0an\u00e1m, starfs\u00fej\u00e1lfun \u00e1 vinnusta\u00f0 og um heimildir sk\u00f3la til \u00feess a\u00f0 fela a\u00f0ila utan hans ums\u00fdslu me\u00f0 starfs\u00fej\u00e1lfunarsamningum, sbr. 5. mgr.</p>\r\n</div>\r\n</div>\r\n\r\n<div class=\"collapse\">\r\n<div class=\"collapse-header\">\r\nKjarnask\u00f3lar\r\n</div>\r\n<div class=\"collapse-text\">\r\n<p>R\u00e1\u00f0herra getur gert framhaldssk\u00f3la a\u00f0 kjarnask\u00f3la \u00e1 tilteknu svi\u00f0i um lengri e\u00f0a skemmri t\u00edma. Kjarnask\u00f3li hefur forg\u00f6ngu um a\u00f0 \u00fer\u00f3a n\u00e1msefni, n\u00e1msskipan og kennslua\u00f0fer\u00f0ir og a\u00f0sto\u00f0ar a\u00f0ra sk\u00f3la og fyrirt\u00e6ki vi\u00f0 umb\u00e6tur \u00ed kennslu og \u00fej\u00e1lfun \u00e1 vi\u00f0komandi svi\u00f0i.</p>\r\n\r\n<p>\u00cd samningi, er r\u00e1\u00f0herra gerir vi\u00f0 sk\u00f3la er tekur a\u00f0 s\u00e9r hlutverk kjarnask\u00f3la, skal verkefni\u00f0 skilgreint, stj\u00f3rnun \u00feess, lengd samningst\u00edma og hvernig \u00fattekt \u00feess skuli h\u00e1tta\u00f0. Hagsmunaa\u00f0ilar \u00e1 vinnumarka\u00f0i og starfsgreinar\u00e1\u00f0 geta \u00e1tt a\u00f0ild a\u00f0 sl\u00edkum samningi.</p>\r\n\r\n<p>Menntam\u00e1lar\u00e1\u00f0uneyti\u00f0 leggur kjarnask\u00f3lum til s\u00e9rstakar fj\u00e1rveitingar vegna samningsbundinna verkefna.</p>\r\n</div>\r\n</div>\r\n\r\n<div class=\"collapse\">\r\n<div class=\"collapse-header\">\r\nN\u00e1msmat\r\n</div>\r\n<div class=\"collapse-text\">\r\n<p>Almennt n\u00e1msmat \u00ed framhaldssk\u00f3la er \u00ed h\u00f6ndum kennara, undir umsj\u00f3n sk\u00f3lameistara. Mati\u00f0 byggist \u00e1 markmi\u00f0um sk\u00f3lastarfs sem kve\u00f0i\u00f0 er \u00e1 um \u00ed a\u00f0aln\u00e1mskr\u00e1 og sk\u00f3lan\u00e1mskr\u00e1.</p>\r\n\r\n<p>Nemandi \u00e1 r\u00e9tt til a\u00f0 f\u00e1 \u00fatsk\u00fdringar \u00e1 mati er liggur a\u00f0 baki lokaeinkunn \u00ed n\u00e1ms\u00e1fanga innan fimm virkra daga fr\u00e1 birtingu einkunnar. Vilji nemandi, sem ekki hefur n\u00e1\u00f0 l\u00e1gmarkseinkunn, \u00fe\u00e1 eigi una mati kennarans getur hann sn\u00fai\u00f0 s\u00e9r til sk\u00f3lameistara og \u00f3ska\u00f0 eftir mati s\u00e9rstaks pr\u00f3fd\u00f3mara. \u00de\u00e1 skal kve\u00f0ja til \u00f3vilhallan pr\u00f3fd\u00f3mara sem metur pr\u00f3f\u00farlausnir. \u00darskur\u00f0ur hans er endanlegur og ver\u00f0ur ekki skoti\u00f0 til \u00e6\u00f0ra stj\u00f3rnvalds.</p>\r\n\r\n<p>\u00deeir nemendur sem hyggjast lj\u00faka st\u00fadentspr\u00f3fi skulu hafa loki\u00f0 \u00f6llum n\u00e1ms\u00e1f\u00f6ngum samkv\u00e6mt n\u00e1mskr\u00e1 me\u00f0 fulln\u00e6gjandi \u00e1rangri samkv\u00e6mt mati vi\u00f0komandi sk\u00f3la. \u00cd kjarnagreinum framhaldssk\u00f3la, sbr. 18. gr., skal n\u00e1msmat \u00ed loka\u00e1f\u00f6ngum til st\u00fadentspr\u00f3fs taka mi\u00f0 af vi\u00f0mi\u00f0unarpr\u00f3fum sem r\u00e1\u00f0herra l\u00e6tur \u00ed t\u00e9 e\u00f0a vi\u00f0urkennir. Jafnframt getur r\u00e1\u00f0herra \u00e1kve\u00f0i\u00f0 a\u00f0 leggja fyrir k\u00f6nnunarpr\u00f3f \u00ed einst\u00f6kum n\u00e1msgreinum framhaldssk\u00f3la, svo og f\u00e6rnipr\u00f3f, samanber umfj\u00f6llun um f\u00e6rnimarkmi\u00f0 n\u00e1ms \u00ed grein um <a title=\"N\u00e1msbrautarl\u00fdsingar\" href=\"#namsbrautarlysingar\">n\u00e1msbrautarl\u00fdsingar</a>.</p>\r\n\r\n<p>N\u00e1mi \u00ed l\u00f6ggiltum i\u00f0ngreinum l\u00fdkur me\u00f0 sveinspr\u00f3fi. R\u00e1\u00f0herra setur regluger\u00f0 um uppbyggingu og framkv\u00e6md sveinspr\u00f3fa. Heimilt er r\u00e1\u00f0herra a\u00f0 skipa s\u00e9rstakar sveinspr\u00f3fsnefndir \u00ed l\u00f6ggiltum i\u00f0ngreinum til a\u00f0 annast samr\u00e6mingu, framkv\u00e6md og mat \u00ed tengslum vi\u00f0 pr\u00f3fhald. Heimilt er r\u00e1\u00f0herra jafnframt a\u00f0 fela sveinspr\u00f3fsnefnd mat \u00e1 annarri i\u00f0nmenntun \u00feegar vi\u00f0 \u00e1.</p>\r\n\r\n<p>R\u00e1\u00f0herra setur regluger\u00f0 \u00fear sem n\u00e1nar er kve\u00f0i\u00f0 \u00e1 um fyrirkomulag og framkv\u00e6md f\u00e6rni- og k\u00f6nnunarpr\u00f3fa sem l\u00f6g\u00f0 eru fyrir nemendur \u00ed framhaldssk\u00f3lum.</p>\r\n</div>\r\n</div>\r\n\r\n<div class=\"collapse\">\r\n<div class=\"collapse-header\">\r\nVi\u00f0urkenning \u00e1 n\u00e1mi og raunf\u00e6rni\r\n</div>\r\n<div class=\"collapse-text\">\r\n<p>Nemandi sem flyst \u00e1 milli sk\u00f3la sem starfa samkv\u00e6mt a\u00f0aln\u00e1mskr\u00e1 framhaldssk\u00f3la \u00e1 r\u00e9tt \u00e1 \u00fev\u00ed a\u00f0 f\u00e1 n\u00e1m sem hann hefur loki\u00f0 meti\u00f0 til eininga \u00ed vi\u00f0t\u00f6kusk\u00f3la, enda falli n\u00e1mi\u00f0 a\u00f0 n\u00e1mskr\u00e1 og n\u00e1msbrautarl\u00fdsingum vi\u00f0komandi sk\u00f3la. Vi\u00f0urkennda n\u00e1ms\u00fe\u00e6tti sem falla utan brautarkjarna ber a\u00f0 meta sem valgreinar.</p>\r\n\r\n<p>Nemandi sem innritast \u00ed framhaldssk\u00f3la \u00e1 r\u00e9tt \u00e1 \u00fev\u00ed a\u00f0 raunf\u00e6rni hans s\u00e9 metin til n\u00e1ms og n\u00e1mseininga, enda falli metin raunf\u00e6rni a\u00f0 n\u00e1mskr\u00e1 og n\u00e1msbrautarl\u00fdsingum vi\u00f0komandi sk\u00f3la. Vi\u00f0urkennda raunf\u00e6rni sem fellur utan brautarkjarna ber a\u00f0 meta sem valgreinar.</p>\r\n\r\n<p>R\u00e1\u00f0herra setur \u00ed a\u00f0aln\u00e1mskr\u00e1 reglur um vi\u00f0urkenningu n\u00e1ms og raunf\u00e6rnimat og tilh\u00f6gun \u00feess.</p>\r\n</div>\r\n</div>\r\n\r\n<h2>Nemendur</h2>\r\n\r\n<div class=\"collapse\">\r\n<div class=\"collapse-header\">\r\nInnritun, r\u00e9ttur til n\u00e1ms\r\n</div>\r\n<div class=\"collapse-text\">\r\n\r\n<p>\u00deeir sem loki\u00f0 hafa grunnsk\u00f3lan\u00e1mi, hafa hloti\u00f0 jafngilda undirst\u00f6\u00f0umenntun e\u00f0a hafa n\u00e1\u00f0 16 \u00e1ra aldri eiga r\u00e9tt \u00e1 a\u00f0 hefja n\u00e1m \u00ed framhaldssk\u00f3la. \u00deeir sem r\u00e9tt eiga \u00e1 a\u00f0 hefja n\u00e1m \u00ed framhaldssk\u00f3la samkv\u00e6mt m\u00e1lsgrein \u00feessari eiga jafnframt r\u00e9tt \u00e1 \u00fev\u00ed a\u00f0 stunda n\u00e1m \u00ed framhaldssk\u00f3la til 18 \u00e1ra aldurs, sbr. \u00e1kv\u00e6\u00f0i 2. gr. og 33. gr.</p>\r\n\r\n<p>Hver framhaldssk\u00f3li ber \u00e1byrg\u00f0 \u00e1 innritun nemenda, en \u00ed samningi sk\u00f3la og menntam\u00e1lar\u00e1\u00f0uneytis skv. 44. gr. skal kve\u00f0i\u00f0 s\u00e9rstaklega \u00e1 um skyldur einstakra framhaldssk\u00f3la vi\u00f0 innritun nemenda og \u00fe\u00e6r forsendur sem sk\u00f3li leggur til grundvallar innritun nemenda. Heimilt er framhaldssk\u00f3la a\u00f0 gera s\u00e9rstakar kr\u00f6fur um undirb\u00faning og n\u00e1ms\u00e1rangur vegna innritunar \u00e1 einstakar n\u00e1msbrautir framhaldssk\u00f3la.</p>\r\n\r\n<p>Heimilt er r\u00e1\u00f0herra a\u00f0 setja \u00ed regluger\u00f0 n\u00e1nari fyrirm\u00e6li og \u00e1kv\u00e6\u00f0i um innritun nemenda.</p>\r\n</div>\r\n</div>\r\n\r\n<div class=\"collapse\">\r\n<div class=\"collapse-header\">\r\nSk\u00f3lareglur og me\u00f0fer\u00f0 m\u00e1la\r\n</div>\r\n<div class=\"collapse-text\">\r\n<p>\u00cd sk\u00f3lan\u00e1mskr\u00e1 hvers sk\u00f3la skulu vera reglur \u00fear sem ger\u00f0 er grein fyrir r\u00e9ttindum og skyldum nemenda. Sk\u00f3lareglur skulu geyma \u00e1kv\u00e6\u00f0i um eftirfarandi \u00fe\u00e6tti:\r\n\r\n<ol>\r\n<li>sk\u00f3las\u00f3kn,</li>\r\n<li>heg\u00f0un og umgengni,</li>\r\n<li>n\u00e1msmat, n\u00e1msframvindu og pr\u00f3fareglur,</li>\r\n<li>vi\u00f0url\u00f6g vegna brota \u00e1 sk\u00f3lareglum,</li>\r\n<li>reglur um me\u00f0fer\u00f0 \u00e1greiningsm\u00e1la og um beitingu vi\u00f0urlaga.</li>\r\n</ol></p>\r\n\r\n<p>Vi\u00f0 \u00e1kv\u00f6r\u00f0un sk\u00f3lameistara um r\u00e9tt e\u00f0a skyldu nemenda skv. 2. mgr. 1. gr. stj\u00f3rns\u00fdslulaga, svo sem brottv\u00edsun \u00far sk\u00f3la \u00ed fleiri en einn sk\u00f3ladag e\u00f0a a\u00f0 nemanda s\u00e9 meina\u00f0 a\u00f0 s\u00e6kja kennslut\u00edma \u00ed \u00e1kve\u00f0nu fagi e\u00f0a n\u00e1msgrein um nokkurt skei\u00f0, skal fylgja reglum stj\u00f3rns\u00fdslulaga um m\u00e1lsme\u00f0fer\u00f0. \u00c1kv\u00f6r\u00f0un sk\u00f3lameistara er k\u00e6ranleg til menntam\u00e1lar\u00e1\u00f0uneytis. Um m\u00e1lskot gilda \u00e1kv\u00e6\u00f0i VII. kafla stj\u00f3rns\u00fdslulaga.</p>\r\n</div>\r\n</div>\r\n\r\n<div class=\"collapse\">\r\n<div class=\"collapse-header\">\r\nNemendur me\u00f0 s\u00e9r\u00fearfir\r\n</div>\r\n<div class=\"collapse-text\">\r\n<p>\u00c1 framhaldssk\u00f3lastigi skal veita nemendum me\u00f0 f\u00f6tlun, sbr. <a href=\"/altext/stjt/1992.059.html\">2. gr. laga nr. 59/1992</a>, um m\u00e1lefni fatla\u00f0ra, og nemendum me\u00f0 tilfinningalega e\u00f0a f\u00e9lagslega \u00f6r\u00f0ugleika kennslu og s\u00e9rstakan stu\u00f0ning \u00ed n\u00e1mi. L\u00e1tin skal \u00ed t\u00e9 s\u00e9rfr\u00e6\u00f0ileg a\u00f0sto\u00f0 og vi\u00f0eigandi a\u00f0b\u00fana\u00f0ur eftir \u00fev\u00ed sem \u00fe\u00f6rf krefur. Nemendur me\u00f0 f\u00f6tlun skulu stunda n\u00e1m vi\u00f0 hli\u00f0 annarra nemenda eftir \u00fev\u00ed sem kostur er.</p>\r\n\r\n<p>R\u00e1\u00f0herra getur \u00ed samningi vi\u00f0 framhaldssk\u00f3la heimila\u00f0 rekstur s\u00e9rstakra n\u00e1msbrauta vi\u00f0 framhaldssk\u00f3la fyrir nemendur me\u00f0 f\u00f6tlun.</p>\r\n\r\n<p>Nemendur me\u00f0 lesh\u00f6mlun skulu eiga a\u00f0gang a\u00f0 s\u00e9rsni\u00f0num n\u00e1msg\u00f6gnum eftir \u00fev\u00ed sem vi\u00f0 ver\u00f0ur komi\u00f0. Framhaldssk\u00f3li gerir grein fyrir \u00fev\u00ed \u00ed sk\u00f3lan\u00e1mskr\u00e1 hvernig sta\u00f0i\u00f0 er a\u00f0 skimun og greiningu lesh\u00f6mlunar, \u00e1samt eftirfylgni og stu\u00f0ningi vi\u00f0 nemendur sem greindir eru me\u00f0 lesh\u00f6mlun.</p>\r\n\r\n<p>Framhaldssk\u00f3lar skulu leitast vi\u00f0 a\u00f0 veita \u00feeim nemendum s\u00e9rstakan stu\u00f0ning sem eiga vi\u00f0 s\u00e9rt\u00e6ka n\u00e1ms\u00f6r\u00f0ugleika a\u00f0 str\u00ed\u00f0a e\u00f0a veikindi.</p>\r\n\r\n<p>R\u00e1\u00f0herra getur sett regluger\u00f0 me\u00f0 n\u00e1nari \u00e1kv\u00e6\u00f0um um r\u00e9ttindi, kennslu og n\u00e1m \u00ed framhaldssk\u00f3lum. Einnig skal \u00ed regluger\u00f0 kve\u00f0i\u00f0 \u00e1 um r\u00e9tt heyrnarskertra e\u00f0a heyrnarlausra nemenda til s\u00e9rstakrar kennslu \u00ed \u00edslensku t\u00e1knm\u00e1li.</p>\r\n</div>\r\n</div>\r\n\r\n<div class=\"collapse\">\r\n<div class=\"collapse-header\">\r\nTungum\u00e1l, nemendur me\u00f0 anna\u00f0 m\u00f3\u00f0urm\u00e1l en \u00edslensku\r\n</div>\r\n<div class=\"collapse-text\">\r\n<p>Kennsla \u00ed framhaldssk\u00f3lum skal fara fram \u00e1 \u00edslensku.</p>\r\n\r\n<p>Heimilt er a\u00f0 n\u00e1m fari fram \u00e1 \u00f6\u00f0rum tungum\u00e1lum en \u00edslensku \u00feegar\r\n\r\n<ol>\r\n<li>\u00fea\u00f0 lei\u00f0ir af e\u00f0li n\u00e1ms e\u00f0a n\u00e1mskr\u00e1r og</li>\r\n<li>\u00feegar um er a\u00f0 r\u00e6\u00f0a n\u00e1msbrautir sem s\u00e9rstaklega eru \u00e6tla\u00f0ar nemendum sem ekki hafa vald \u00e1 \u00edslensku e\u00f0a ver\u00f0a a\u00f0 stunda e\u00f0a hafa stunda\u00f0 hluta af n\u00e1mi s\u00ednu erlendis.</li>\r\n</ol></p>\r\n\r\n<p>Nemendur sem hafa anna\u00f0 m\u00f3\u00f0urm\u00e1l en \u00edslensku eiga r\u00e9tt \u00e1 kennslu \u00ed \u00edslensku sem \u00f6\u00f0ru tungum\u00e1li. Sama gildir um nemendur sem dvalist hafa langdv\u00f6lum erlendis og hafa litla kunn\u00e1ttu \u00ed \u00edslensku. Mi\u00f0a skal vi\u00f0 a\u00f0 nemendur me\u00f0 anna\u00f0 m\u00f3\u00f0urm\u00e1l en \u00edslensku f\u00e1i t\u00e6kif\u00e6ri til a\u00f0 vi\u00f0halda m\u00f3\u00f0urm\u00e1li s\u00ednu sem valgrein, \u00ed fjarn\u00e1mi e\u00f0a me\u00f0 \u00f6\u00f0rum h\u00e6tti.</p>\r\n\r\n<p>Framhaldssk\u00f3lar skulu setja s\u00e9r \u00e1\u00e6tlun um m\u00f3tt\u00f6ku nemenda. M\u00f3tt\u00f6ku\u00e1\u00e6tlun framhaldssk\u00f3la skal vera a\u00f0gengileg nemendum og foreldrum, \u00fear sem m.a. koma fram uppl\u00fdsingar um n\u00e1mi\u00f0 og sk\u00f3lastarfi\u00f0 almennt og foreldrum me\u00f0 anna\u00f0 m\u00f3\u00f0urm\u00e1l en \u00edslensku og heyrnarlausum foreldrum er greint fr\u00e1 m\u00f6guleikum \u00e1 t\u00falka\u00fej\u00f3nustu. M\u00f3tt\u00f6ku\u00e1\u00e6tlun vegna nemenda me\u00f0 anna\u00f0 m\u00f3\u00f0urm\u00e1l en \u00edslensku skal taka mi\u00f0 af bakgrunni \u00feeirra, tungum\u00e1laf\u00e6rni og f\u00e6rni \u00e1 \u00f6\u00f0rum n\u00e1mssvi\u00f0um.</p>\r\n\r\n<p>\u00cd regluger\u00f0 skal kve\u00f0i\u00f0 n\u00e1nar \u00e1 um r\u00e9tt nemenda til kennslu \u00ed \u00edslensku, svo og um tilh\u00f6gun og mat \u00e1 n\u00e1minu.</p>\r\n</div>\r\n</div>\r\n\r\n<div class=\"collapse\">\r\n<div class=\"collapse-header\">\r\nHeilsuvernd, hollustuh\u00e6ttir, forvarnir\r\n</div>\r\n<div class=\"collapse-text\">\r\n<p>Sk\u00f3lameistari framhaldssk\u00f3la skal hafa samr\u00e1\u00f0 vi\u00f0 heilsug\u00e6slust\u00f6\u00f0 \u00ed n\u00e1grenni sk\u00f3lans um heilsuvernd og hollustuh\u00e6tti. Framhaldssk\u00f3li og vi\u00f0komandi heilsug\u00e6slust\u00f6\u00f0 geri samkomulag um fyrirkomulag heilbrig\u00f0is\u00fej\u00f3nustu sem veitt er nemendum.</p>\r\n\r\n<p>Framhaldssk\u00f3lar skulu tryggja a\u00f0 \u00ed bo\u00f0i s\u00e9 innan veggja hvers sk\u00f3la heiln\u00e6mt f\u00e6\u00f0i \u00ed samr\u00e6mi vi\u00f0 opinber manneldismarkmi\u00f0.</p>\r\n\r\n<p>Framhaldssk\u00f3lar skulu hvetja til heilbrig\u00f0s l\u00edfernis og heilsur\u00e6ktar nemenda. S\u00e9rhver framhaldssk\u00f3li skal setja s\u00e9r stefnu um forvarnir og skal s\u00fa stefna birt opinberlega. Sk\u00f3linn skal gera grein fyrir \u00fev\u00ed me\u00f0 reglubundnum h\u00e6tti hvernig forvarnastarfi er h\u00e1tta\u00f0.</p>\r\n</div>\r\n</div>\r\n\r\n<div class=\"collapse\">\r\n<div class=\"collapse-header\">\r\nN\u00e1ms- og starfsr\u00e1\u00f0gj\u00f6f\r\n</div>\r\n<div class=\"collapse-text\">\r\n<p>Nemendur eiga r\u00e9tt \u00e1 a\u00f0 nj\u00f3ta n\u00e1ms- og starfsr\u00e1\u00f0gjafar \u00ed framhaldssk\u00f3la af til \u00feess b\u00e6rum s\u00e9rfr\u00e6\u00f0ingum.</p>\r\n\r\n<p>\u00cd sk\u00f3lan\u00e1mskr\u00e1 framhaldssk\u00f3la skal markmi\u00f0um og stefnu sk\u00f3la var\u00f0andi r\u00e1\u00f0gj\u00f6f l\u00fdst og \u00fear skal einnig koma fram hvernig sk\u00f3li r\u00e6kir skyldur s\u00ednar og hlutverk \u00e1 \u00feessu svi\u00f0i.</p>\r\n</div>\r\n</div>\r\n\r\n<div class=\"collapse\">\r\n<div class=\"collapse-header\">\r\nN\u00e1msferilsskr\u00e1\r\n</div>\r\n<div class=\"collapse-text\">\r\n<p>Framhaldssk\u00f3la ber skylda til a\u00f0 var\u00f0veita uppl\u00fdsingar um n\u00e1m nemenda og veita nemendum a\u00f0gang a\u00f0 \u00feeim. Um a\u00f0gang annarra en nemenda a\u00f0 uppl\u00fdsingum um n\u00e1msferil fer eftir n\u00e1nari reglum 55. gr. og regluger\u00f0 settri samkv\u00e6mt \u00feeirri grein.</p>\r\n</div>\r\n</div>\r\n\r\n<div class=\"collapse\">\r\n<div class=\"collapse-header\">\r\nNemendaf\u00e9l\u00f6g \u00ed framhaldssk\u00f3lum\r\n</div>\r\n<div class=\"collapse-text\">\r\n<p>\u00cd hverjum framhaldssk\u00f3la skal starfa nemendaf\u00e9lag. Nemendaf\u00e9lag vinnur m.a. a\u00f0 f\u00e9lags-, hagsmuna- og velfer\u00f0arm\u00e1lum nemenda. \u00dea\u00f0 setur s\u00e9r reglur um skipan, starfssvi\u00f0 og starfsh\u00e6tti. Nemendaf\u00e9l\u00f6g starfa \u00e1 \u00e1byrg\u00f0 sk\u00f3la. Nemendaf\u00e9l\u00f6gum skal b\u00fain a\u00f0sta\u00f0a til starfsemi sinnar.</p>\r\n\r\n<p>Framhaldssk\u00f3lum er heimilt a\u00f0 styrkja starfsemi nemendaf\u00e9laga fj\u00e1rhagslega og skal b\u00f3khald \u00feeirra h\u00e1\u00f0 s\u00f6mu endursko\u00f0un og a\u00f0rar fj\u00e1rrei\u00f0ur framhaldssk\u00f3la.</p>\r\n</div>\r\n</div>\r\n\r\n<h2 id=\"mat_og_eftirlit_med_gaedum\">Mat og eftirlit me\u00f0 g\u00e6\u00f0um</h2>\r\n\r\n<div class=\"collapse\">\r\n<div class=\"collapse-header\">\r\nMarkmi\u00f0\r\n</div>\r\n<div class=\"collapse-text\">\r\n<p>Markmi\u00f0 mats og eftirlits me\u00f0 g\u00e6\u00f0um starfs \u00ed framhaldssk\u00f3lum er a\u00f0:\r\n\r\n<ol>\r\n<li>veita uppl\u00fdsingar um sk\u00f3lastarf, \u00e1rangur \u00feess og \u00fer\u00f3un til fr\u00e6\u00f0sluyfirvalda, starfsf\u00f3lks framhaldssk\u00f3la, vi\u00f0t\u00f6kusk\u00f3la, atvinnul\u00edfs, foreldra og nemenda,</li>\r\n<li>tryggja a\u00f0 starfsemi sk\u00f3la s\u00e9 \u00ed samr\u00e6mi vi\u00f0 \u00e1kv\u00e6\u00f0i laga, regluger\u00f0a og a\u00f0aln\u00e1mskr\u00e1r framhaldssk\u00f3la,</li>\r\n<li>auka g\u00e6\u00f0i n\u00e1ms og sk\u00f3lastarfs og stu\u00f0la a\u00f0 umb\u00f3tum,</li>\r\n<li>tryggja a\u00f0 r\u00e9ttindi nemenda s\u00e9u virt og a\u00f0 \u00feeir f\u00e1i \u00fe\u00e1 \u00fej\u00f3nustu sem \u00feeir eiga r\u00e9tt \u00e1 samkv\u00e6mt l\u00f6gum.</li>\r\n</ol></p>\r\n</div>\r\n</div>\r\n\r\n<div class=\"collapse\">\r\n<div class=\"collapse-header\">\r\nInnra mat\r\n</div>\r\n<div class=\"collapse-text\">\r\n<p>Hver framhaldssk\u00f3li metur me\u00f0 kerfisbundnum h\u00e6tti \u00e1rangur og g\u00e6\u00f0i sk\u00f3lastarfs \u00e1 grundvelli 40. gr. me\u00f0 virkri \u00fe\u00e1ttt\u00f6ku starfsmanna, nemenda og foreldra eftir \u00fev\u00ed sem vi\u00f0 \u00e1.</p>\r\n\r\n<p>Framhaldssk\u00f3li birtir opinberlega uppl\u00fdsingar um innra mat sitt, tengsl \u00feess vi\u00f0 sk\u00f3lan\u00e1mskr\u00e1 og \u00e1\u00e6tlanir um umb\u00e6tur.</p>\r\n</div>\r\n</div>\r\n\r\n<div class=\"collapse\">\r\n<div class=\"collapse-header\">\r\nYtra mat\r\n</div>\r\n<div class=\"collapse-text\">\r\n<p>Menntam\u00e1lar\u00e1\u00f0uneyti annast \u00f6flun, greiningu og mi\u00f0lun uppl\u00fdsinga um sk\u00f3lahald \u00ed framhaldssk\u00f3lum og er \u00fea\u00f0 li\u00f0ur \u00ed reglubundnu ytra mati \u00e1 g\u00e6\u00f0um sk\u00f3lastarfs \u00e1samt \u00fattektum, k\u00f6nnunum og ranns\u00f3knum.</p>\r\n\r\n<p>Ytra mat getur n\u00e1\u00f0 til framhaldssk\u00f3la \u00ed heild, a\u00f0fer\u00f0a vi\u00f0 innra mat e\u00f0a annarra skilgreindra \u00fe\u00e1tta \u00ed starfsemi framhaldssk\u00f3la. Jafnframt getur ytra mat n\u00e1\u00f0 til nokkurra framhaldssk\u00f3la \u00ed senn. Framhaldssk\u00f3lar skulu leggja fram \u00fe\u00e1 a\u00f0sto\u00f0 og \u00feau g\u00f6gn sem mati\u00f0 \u00fatheimtir, \u00fe.m.t. ni\u00f0urst\u00f6\u00f0ur innra mats. Matssk\u00fdrslur sem unnar eru samkv\u00e6mt l\u00f6gum \u00feessum skulu birtar opinberlega. A\u00f0 loknu ytra mati skal framhaldssk\u00f3li gera grein fyrir \u00fev\u00ed hvernig brug\u00f0ist ver\u00f0ur vi\u00f0 ni\u00f0urst\u00f6\u00f0um \u00feess. Menntam\u00e1lar\u00e1\u00f0uneyti skal leitast vi\u00f0 a\u00f0 fylgja innra og ytra mati eftir me\u00f0 stu\u00f0ningi, fr\u00e6\u00f0slu og r\u00e1\u00f0gj\u00f6f til vi\u00f0komandi sk\u00f3la \u00feannig a\u00f0 sl\u00edkt mat lei\u00f0i til umb\u00f3ta \u00ed sk\u00f3lastarfi.</p>\r\n\r\n<p>Menntam\u00e1lar\u00e1\u00f0uneyti gerir \u00e1\u00e6tlun til \u00feriggja \u00e1ra um kannanir og \u00fattektir sem mi\u00f0a a\u00f0 \u00fev\u00ed a\u00f0 veita uppl\u00fdsingar um framkv\u00e6md laga \u00feessara, a\u00f0aln\u00e1mskr\u00e1r framhaldssk\u00f3la og annarra \u00fe\u00e1tta sk\u00f3lastarfs. Jafnframt getur r\u00e1\u00f0herra \u00e1kve\u00f0i\u00f0 a\u00f0 l\u00e1ta fara fram s\u00e9rstakt ytra mat \u00e1 framhaldssk\u00f3la e\u00f0a einst\u00f6kum \u00fe\u00e1ttum sk\u00f3lastarfs ef \u00e1st\u00e6\u00f0a \u00feykir til. \u00dattekt \u00e1 framhaldssk\u00f3la skal fara fram eigi sjaldnar en \u00e1 fimm \u00e1ra fresti og unnin af \u00f3h\u00e1\u00f0um a\u00f0ilum.</p>\r\n\r\n<p>Ytra mat n\u00e6r eing\u00f6ngu til framhaldssk\u00f3la sem hlj\u00f3ta fj\u00e1rveitingar \u00ed fj\u00e1rl\u00f6gum og ger\u00f0ur hefur veri\u00f0 samningur vi\u00f0, sbr. 44. gr.</p>\r\n\r\n<p>R\u00e1\u00f0herra setur regluger\u00f0 um innra og ytra mat.</p>\r\n</div>\r\n</div>\r\n\r\n<h2>Rekstrar- og fj\u00e1rhagsm\u00e1lefni</h2>\r\n\r\n<div class=\"collapse\">\r\n<div class=\"collapse-header\">\r\nRekstrarframl\u00f6g\r\n</div>\r\n<div class=\"collapse-text\">\r\n<p>R\u00edkissj\u00f3\u00f0ur grei\u00f0ir samkv\u00e6mt l\u00f6gum \u00feessum rekstrarframl\u00f6g til \u00feeirra framhaldssk\u00f3la sem nj\u00f3ta framlaga \u00ed fj\u00e1rl\u00f6gum. Sk\u00f3lar sem nj\u00f3ta framlaga \u00ed fj\u00e1rl\u00f6gum eru opinberir framhaldssk\u00f3lar og a\u00f0rir framhaldssk\u00f3lar sem r\u00e1\u00f0herra gerir \u00fej\u00f3nustusamninga vi\u00f0 um kennslu \u00e1 framhaldssk\u00f3lastigi, enda hafi \u00feeir hloti\u00f0 vi\u00f0urkenningu, sbr. 12. gr.</p>\r\n\r\n<p>Hver sk\u00f3li hefur s\u00e9rstaka fj\u00e1rveitingu \u00ed fj\u00e1rl\u00f6gum. R\u00e1\u00f0herra gerir till\u00f6gur um fj\u00e1rveitingar \u00ed fj\u00e1rl\u00f6gum til hvers sk\u00f3la, til kennslu og eftir atvikum annarra verkefna. Till\u00f6gurnar eru unnar \u00e1 grundvelli reiknireglna sem r\u00e1\u00f0herra setur me\u00f0 regluger\u00f0. Reiknireglurnar skulu m.a. sty\u00f0jast vi\u00f0 \u00e1\u00e6tlun um fj\u00f6lda nemenda, \u00e1\u00e6tla\u00f0an fj\u00f6lda kennslustunda, n\u00e1msframbo\u00f0, kostna\u00f0 sem lei\u00f0ir af kjarasamningum kennara og annars starfsf\u00f3lks, h\u00fasn\u00e6\u00f0i og anna\u00f0, sem r\u00e1\u00f0herra metur a\u00f0 m\u00e1li skipti.</p>\r\n\r\n<p>Rekstrarframlagi skv. 1. mgr. er ekki \u00e6tla\u00f0 a\u00f0 standa straum af n\u00e1mskei\u00f0s-, skr\u00e1ningar- e\u00f0a sk\u00f3lagj\u00f6ldum sem innheimt kunna a\u00f0 vera af \u00f6\u00f0rum sk\u00f3lum, \u00fe.m.t. t\u00f3nlistarsk\u00f3lum, vegna n\u00e1ms sem meti\u00f0 ver\u00f0ur til eininga \u00ed framhaldssk\u00f3la. R\u00e1\u00f0herra getur \u00ed samningum vi\u00f0 framhaldssk\u00f3la, sbr. 44. gr., heimila\u00f0 framhaldssk\u00f3la a\u00f0 ganga til samninga um grei\u00f0slur vegna sl\u00edks n\u00e1ms.</p>\r\n</div>\r\n</div>\r\n\r\n<div class=\"collapse\">\r\n<div class=\"collapse-header\">\r\nSamningar vi\u00f0 framhaldssk\u00f3la\r\n</div>\r\n<div class=\"collapse-text\">\r\n<p>Umfang starfsemi framhaldssk\u00f3la, a\u00f0 svo miklu leyti sem h\u00fan er fj\u00e1rm\u00f6gnu\u00f0 me\u00f0 framl\u00f6gum \u00far r\u00edkissj\u00f3\u00f0i, er \u00e1kve\u00f0i\u00f0 \u00ed fj\u00e1rl\u00f6gum.</p>\r\n\r\n<p>\u00cd samningum milli r\u00e1\u00f0herra og einstakra framhaldssk\u00f3la, sem ger\u00f0ir eru til 3\u20135 \u00e1ra \u00ed senn, skulu koma fram helstu \u00e1herslur \u00ed starfsemi sk\u00f3lans, n\u00e1mskr\u00e1r, n\u00e1msframbo\u00f0, kennslufyrirkomulag, mat og eftirlit me\u00f0 g\u00e6\u00f0um og anna\u00f0 sem \u00e6skilegt er tali\u00f0 af h\u00e1lfu samningsa\u00f0ila. Fari\u00f0 skal yfir framkv\u00e6md \u00feessara samninga \u00e1rlega og gildandi samningar endursko\u00f0a\u00f0ir ef samningsa\u00f0ilar telja \u00e1st\u00e6\u00f0u til.</p>\r\n\r\n<p>\u00dej\u00f3nustusamningar sem ger\u00f0ir eru vi\u00f0 a\u00f0ra en opinbera framhaldssk\u00f3la skulu, auk \u00feeirra atri\u00f0a sem talin eru \u00ed 2. mgr., kve\u00f0a \u00e1 um r\u00e9ttarst\u00f6\u00f0u nemenda, nemendafj\u00f6lda, gjaldt\u00f6ku af nemendum og grei\u00f0slur fyrir a\u00f0ra \u00fej\u00f3nustu sem veitt er \u00e1 grundvelli samningsins.</p>\r\n</div>\r\n</div>\r\n\r\n<div class=\"collapse\">\r\n<div id=\"gjaldtokuheimildir_opinberra_framhaldsskola\" class=\"collapse-header\">\r\nGjaldt\u00f6kuheimildir opinberra framhaldssk\u00f3la\r\n</div>\r\n<div class=\"collapse-text\">\r\n<p>Sk\u00f3lameistari \u00e1kve\u00f0ur upph\u00e6\u00f0 innritunargjalds og efnisgjalds sem nemendum er gert a\u00f0 grei\u00f0a vi\u00f0 upphaf n\u00e1msannar e\u00f0a sk\u00f3la\u00e1rs:\r\n\r\n<ol>\r\n<li>Upph\u00e6\u00f0 innritunargjalds skal taka mi\u00f0 af kostna\u00f0i vi\u00f0 nemendaskr\u00e1ningu. Heimilt er a\u00f0 taka 25% h\u00e6rra gjald af \u00feeim sem f\u00e1 leyfi til innritunar utan augl\u00fdsts innritunart\u00edma og er heimilt a\u00f0 l\u00e1ta gjaldi\u00f0 renna \u00ed sk\u00f3lasj\u00f3\u00f0, enda s\u00e9 tekjum hans samkv\u00e6mt skipulagsskr\u00e1 r\u00e1\u00f0stafa\u00f0 \u00ed \u00fe\u00e1gu nemenda.</li>\r\n<li>Ekki er heimilt a\u00f0 innheimta gjald fyrir efni sem nemendum er l\u00e1ti\u00f0 \u00ed t\u00e9 samkv\u00e6mt einhli\u00f0a \u00e1kv\u00f6r\u00f0un sk\u00f3la. Heimilt er a\u00f0 innheimta efnisgjald af nemendum fyrir efni sem sk\u00f3li l\u00e6tur nemendum \u00ed t\u00e9 ef nemandi hefur af \u00fev\u00ed \u00e1vinning e\u00f0a s\u00e9rst\u00f6k not. Skal \u00fea\u00f0 taka mi\u00f0 af raunverulegum efniskostna\u00f0i og framl\u00f6gum til sk\u00f3la \u00ed fj\u00e1rl\u00f6gum til a\u00f0 m\u00e6ta efniskostna\u00f0i. Halda skal b\u00f3khald um fj\u00e1rrei\u00f0ur \u00feessar. Um endursko\u00f0un gilda s\u00f6mu reglur og um annan rekstur.</li>\r\n</ol></p>\r\n\r\n<p>R\u00e1\u00f0herra \u00e1kve\u00f0ur h\u00e1mark innritunargjalds og efnisgjalds \u00ed regluger\u00f0.</p>\r\n\r\n<p>Framhaldssk\u00f3lum er heimilt a\u00f0 bj\u00f3\u00f0a n\u00e1m utan reglubundins starfst\u00edma framhaldssk\u00f3la a\u00f0 sumri til og er \u00fe\u00e1 heimilt a\u00f0 taka gjald af nemendum til a\u00f0 m\u00e6ta \u00feeim s\u00e9rgreinda launakostna\u00f0i sem til fellur vegna kennslunnar.</p>\r\n\r\n<p>Framhaldssk\u00f3lum er heimilt a\u00f0 bj\u00f3\u00f0a n\u00e1m utan reglubundins daglegs starfst\u00edma framhaldssk\u00f3la og \u00ed fjarn\u00e1mi og er \u00fe\u00e1 heimilt a\u00f0 taka gjald af nemendum sem svarar til allt a\u00f0 10% af me\u00f0alkennsluframlagi \u00e1 nemanda \u00e1 framhaldssk\u00f3lastigi samkv\u00e6mt fj\u00e1rl\u00f6gum mi\u00f0a\u00f0 vi\u00f0 fullt n\u00e1m. Annars reiknast gjaldi\u00f0 hlutfallslega mi\u00f0a\u00f0 vi\u00f0 fj\u00f6lda n\u00e1msgreina.</p>\r\n\r\n<p>Heimilt er framhaldssk\u00f3lum a\u00f0 innheimta gjald af nemendum fyrir valkv\u00e6\u00f0a starfsemi sem \u00ed bo\u00f0i er, svo sem n\u00e1msfer\u00f0ir, safnfer\u00f0ir e\u00f0a leikh\u00fasfer\u00f0ir.</p>\r\n\r\n<p>Heimilt er framhaldssk\u00f3lum a\u00f0 innheimta gjald fyrir a\u00f0ra \u00fej\u00f3nustu sem \u00ed bo\u00f0i er og telst ekki vera hluti af e\u00f0a lei\u00f0a af l\u00f6gbundnu hlutverki sk\u00f3la, svo sem vegna \u00fatg\u00e1fu sk\u00edrteina, sk\u00e1paleigu og \u00feess h\u00e1ttar.</p>\r\n\r\n<p>R\u00e1\u00f0herra setur n\u00e1nar \u00ed regluger\u00f0 \u00e1kv\u00e6\u00f0i um gjaldt\u00f6ku samkv\u00e6mt \u00feessari grein.</p>\r\n\r\n<p>\u00c1kvar\u00f0anir um gjaldt\u00f6ku samkv\u00e6mt \u00feessari grein eru k\u00e6ranlegar til r\u00e1\u00f0herra. Um me\u00f0fer\u00f0 k\u00e6rum\u00e1la fer a\u00f0 \u00e1kv\u00e6\u00f0um stj\u00f3rns\u00fdslulaga.</p>\r\n</div>\r\n</div>\r\n\r\n<div class=\"collapse\">\r\n<div class=\"collapse-header\">\r\nHeimavistir \u00ed opinberum framhaldssk\u00f3lum\r\n</div>\r\n<div class=\"collapse-text\">\r\n<p>\u00cd samningum milli r\u00e1\u00f0uneytis og framhaldssk\u00f3la, sbr. 44. gr., er heimilt a\u00f0 kve\u00f0a \u00e1 um rekstur heimavistar vi\u00f0 framhaldssk\u00f3la. R\u00e1\u00f0herra leitar heimilda \u00ed fj\u00e1rl\u00f6gum til \u00feess a\u00f0 m\u00e6ta kostna\u00f0i vi\u00f0 umsj\u00f3n og almennan rekstur. Nemendur bera sj\u00e1lfir hluta s\u00e9rgreinds kostna\u00f0ar \u00ed heimavistum sem skilgreindur er \u00ed regluger\u00f0 sem r\u00e1\u00f0herra setur. Sk\u00f3lameistari ber \u00e1byrg\u00f0 \u00e1 starfsemi heimavistar, en getur me\u00f0 samningi fali\u00f0 \u00f6\u00f0rum a\u00f0 annast daglega ums\u00fdslu og rekstur.</p>\r\n</div>\r\n</div>\r\n\r\n<div class=\"collapse\">\r\n<div class=\"collapse-header\">\r\nStofnkostna\u00f0ur opinberra framhaldssk\u00f3la\r\n</div>\r\n<div class=\"collapse-text\">\r\n<p>\u00deegar stofna\u00f0 er til framhaldssk\u00f3la skal gera samning um stofnkostna\u00f0 og skiptingu hans milli \u00feeirra sem standa a\u00f0 stofnun sk\u00f3lans. Me\u00f0 stofnkostna\u00f0i er \u00e1tt vi\u00f0 kostna\u00f0 vegna h\u00fasn\u00e6\u00f0is og almenns b\u00fana\u00f0ar sem samningsa\u00f0ilar \u00e1kve\u00f0a a\u00f0 leggja til sk\u00f3lans. L\u00f3\u00f0ir undir framhaldssk\u00f3la skulu sveitarf\u00e9l\u00f6g leggja til \u00e1n endurgjalds. R\u00e1\u00f0herra setur vi\u00f0mi\u00f0 um stofnkostna\u00f0 framhaldssk\u00f3la a\u00f0 h\u00f6f\u00f0u samr\u00e1\u00f0i vi\u00f0 Samband \u00edslenskra sveitarf\u00e9laga.</p>\r\n\r\n<p>\u00deegar r\u00e1\u00f0herra og sveitarf\u00e9l\u00f6g \u00e1kve\u00f0a \u00ed sameiningu a\u00f0 stofna framhaldssk\u00f3la skal ger\u00f0ur samningur um undirb\u00faning og umsj\u00f3n me\u00f0 stofnframkv\u00e6mdum. Stofnframkv\u00e6mdir geta veri\u00f0 \u00e1 forr\u00e6\u00f0i og \u00e1byrg\u00f0 r\u00edkis, sveitarf\u00e9laga e\u00f0a r\u00edkis og sveitarf\u00e9laga \u00ed sameiningu, eftir \u00fev\u00ed sem um semst:\r\n\r\n<ol>\r\n<li>\u00deegar sveitarf\u00e9l\u00f6g annast undirb\u00faning og verkframkv\u00e6mdir, sbr. 2. mgr., grei\u00f0ir r\u00edkissj\u00f3\u00f0ur 60% kostna\u00f0ar vi\u00f0 stofnframkv\u00e6mdir, a\u00f0rar framkv\u00e6mdir \u00e1 l\u00f3\u00f0, stofnb\u00fana\u00f0 og eftir atvikum heimavist vi\u00f0 \u00fe\u00e1, samkv\u00e6mt s\u00e9rst\u00f6kum vi\u00f0mi\u00f0um um stofnkostna\u00f0.</li>\r\n<li>\u00deegar r\u00e1\u00f0uneyti annast undirb\u00faning og verkframkv\u00e6mdir, sbr. 2. mgr., grei\u00f0a sveitarf\u00e9l\u00f6g 40% kostna\u00f0ar vi\u00f0 stofnframkv\u00e6mdir, a\u00f0rar framkv\u00e6mdir \u00e1 l\u00f3\u00f0, stofnb\u00fana\u00f0 og eftir atvikum heimavist vi\u00f0 \u00fe\u00e1, samkv\u00e6mt s\u00e9rst\u00f6kum vi\u00f0mi\u00f0um um stofnkostna\u00f0.</li>\r\n<li>Ef um sameiginlega framkv\u00e6md er a\u00f0 r\u00e6\u00f0a grei\u00f0ir r\u00edkissj\u00f3\u00f0ur 60% og sveitarf\u00e9lag 40%.</li>\r\n</ol></p>\r\n\r\n<p>Ef r\u00edki og sveitarf\u00e9lag, eitt e\u00f0a fleiri, \u00e1kve\u00f0a a\u00f0 leggja sk\u00f3la sem \u00feau standa a\u00f0 \u00ed sameiningu til h\u00fasn\u00e6\u00f0i og b\u00fana\u00f0 \u00ed eigu \u00feri\u00f0ja a\u00f0ila skal sami\u00f0 s\u00e9rstaklega um skiptingu kostna\u00f0ar sem af \u00fev\u00ed hl\u00fdst. Skal \u00fe\u00e1 mi\u00f0a\u00f0 vi\u00f0 a\u00f0 kostna\u00f0arskipting r\u00edkis og sveitarf\u00e9laga ver\u00f0i me\u00f0 hli\u00f0st\u00e6\u00f0um h\u00e6tti og \u00feegar um framkv\u00e6md \u00e1 \u00feeirra vegum er a\u00f0 r\u00e6\u00f0a, sbr. 2. mgr.</p>\r\n\r\n<p>\u00c1kve\u00f0i Al\u00feingi a\u00f0 stofna sk\u00f3la \u00e1n a\u00f0ildar sveitarf\u00e9lags grei\u00f0ist stofnkostna\u00f0ur \u00far r\u00edkissj\u00f3\u00f0i.</p>\r\n\r\n<p>Um notkun heimavistarh\u00fasn\u00e6\u00f0is utan sk\u00f3lat\u00edma skal sami\u00f0 s\u00e9rstaklega. Halda skal fj\u00e1rrei\u00f0um vegna sl\u00edkrar notkunar a\u00f0skildum \u00ed reikningshaldi framhaldssk\u00f3la.</p>\r\n</div>\r\n</div>\r\n\r\n<div class=\"collapse\">\r\n<div class=\"collapse-header\">\r\nVi\u00f0haldskostna\u00f0ur, eignarhald, breytt n\u00fdting \u00e1 opinberu sk\u00f3lah\u00fasn\u00e6\u00f0i\r\n</div>\r\n<div class=\"collapse-text\">\r\n<p>R\u00e1\u00f0herra er heimilt a\u00f0 fela r\u00edkisstofnun e\u00f0a \u00f6\u00f0rum til \u00feess b\u00e6rum a\u00f0ila ums\u00fdslu vegna h\u00fasn\u00e6\u00f0is framhaldssk\u00f3la gegn gjaldi. Meiri h\u00e1ttar vi\u00f0hald framhaldssk\u00f3la \u00ed eigu r\u00edkissj\u00f3\u00f0s og sveitarf\u00e9laga, sem ekki hefur veri\u00f0 r\u00e1\u00f0stafa\u00f0 me\u00f0 framangreindum h\u00e6tti, skal greitt af s\u00e9rstakri fj\u00e1rveitingu sem \u00e1kve\u00f0in er \u00ed fj\u00e1rl\u00f6gum.</p>\r\n\r\n<p>Eignarhlutfall sk\u00f3lamannvirkja \u00ed eign r\u00edkis og sveitarf\u00e9laga skal vera \u00ed s\u00f6mu hlutf\u00f6llum og stofnkostna\u00f0ur er greiddur, e\u00f0a hefur veri\u00f0 greiddur s\u00e9 um eldra h\u00fasn\u00e6\u00f0i a\u00f0 r\u00e6\u00f0a. Ver\u00f0i h\u00fasn\u00e6\u00f0i framhaldssk\u00f3la r\u00e1\u00f0stafa\u00f0 til annarra nota en framhaldssk\u00f3lahalds skulu eignara\u00f0ilar gera me\u00f0 s\u00e9r samkomulag \u00fear um. Ver\u00f0i eign seld \u00f6\u00f0rum hvorum eignara\u00f0ila skal h\u00fan metin af d\u00f3mkv\u00f6ddum m\u00f6nnum.</p>\r\n</div>\r\n</div>\r\n\r\n<div class=\"collapse\">\r\n<div class=\"collapse-header\">\r\nStyrktarsj\u00f3\u00f0ir\r\n</div>\r\n<div class=\"collapse-text\">\r\n<p>Heimilt er sk\u00f3lameistara, a\u00f0 fenginni ums\u00f6gn sk\u00f3lanefndar og sam\u00feykki menntam\u00e1lar\u00e1\u00f0uneytis, a\u00f0 stofna s\u00e9rstaka styrktarsj\u00f3\u00f0i vi\u00f0 opinbera framhaldssk\u00f3la. Skal um sl\u00edka sj\u00f3\u00f0i sett skipulagsskr\u00e1, leita\u00f0 sta\u00f0festingar \u00e1 henni og h\u00fan birt \u00ed Stj\u00f3rnart\u00ed\u00f0indum.</p>\r\n</div>\r\n</div>\r\n\r\n<h2>\u00ddmis \u00e1kv\u00e6\u00f0i</h2>\r\n\r\n<div class=\"collapse\">\r\n<div class=\"collapse-header\">\r\nForeldrar\u00e1\u00f0\r\n</div>\r\n<div class=\"collapse-text\">\r\n<p>Vi\u00f0 hvern framhaldssk\u00f3la skal starfa foreldrar\u00e1\u00f0. Sk\u00f3lameistari bo\u00f0ar til stofnfundar \u00feess. Hlutverk foreldrar\u00e1\u00f0s er a\u00f0 sty\u00f0ja vi\u00f0 sk\u00f3lastarfi\u00f0, huga a\u00f0 hagsmunam\u00e1lum nemenda og \u00ed samstarfi vi\u00f0 sk\u00f3lann efla samstarf foreldra og forr\u00e1\u00f0amanna \u00f3l\u00f6gr\u00e1\u00f0a nemenda vi\u00f0 sk\u00f3lann. F\u00e9lagsmenn geta veri\u00f0 foreldrar nemenda vi\u00f0 sk\u00f3lann.</p>\r\n\r\n<p>Kj\u00f3sa skal \u00ed stj\u00f3rn r\u00e1\u00f0sins \u00e1 a\u00f0alfundi \u00feess. Foreldrar\u00e1\u00f0 tilnefnir einn \u00e1heyrnarfulltr\u00faa \u00ed sk\u00f3lanefnd. Foreldrar\u00e1\u00f0 setur s\u00e9r starfsreglur.</p>\r\n</div>\r\n</div>\r\n\r\n<div class=\"collapse\">\r\n<div class=\"collapse-header\">\r\nN\u00e1msg\u00f6gn\r\n</div>\r\n<div class=\"collapse-text\">\r\n<p>\u00cd fj\u00e1rl\u00f6gum \u00e1r hvert skal tilgreind s\u00fa fj\u00e1rh\u00e6\u00f0 sem veitt er til a\u00f0 m\u00e6ta kostna\u00f0i nemenda vegna n\u00e1msgagna. R\u00e1\u00f0herra setur reglur um skiptingu fj\u00e1rins og fyrirkomulag \u00feessa stu\u00f0nings.</p>\r\n</div>\r\n</div>\r\n\r\n<div class=\"collapse\">\r\n<div class=\"collapse-header\">\r\nN\u00fdbreytni \u00ed sk\u00f3lastarfi\r\n</div>\r\n<div class=\"collapse-text\">\r\n<p>R\u00e1\u00f0herra getur heimila\u00f0 framhaldssk\u00f3la a\u00f0 innlei\u00f0a n\u00fdbreytni \u00ed sk\u00f3lastarfi og gera tilraunir me\u00f0 \u00e1kve\u00f0na \u00fe\u00e6tti \u00feess me\u00f0 undan\u00fe\u00e1gu fr\u00e1 \u00e1kv\u00e6\u00f0um laga \u00feessara og regluger\u00f0a er settar kunna a\u00f0 ver\u00f0a samkv\u00e6mt \u00feeim. Sl\u00edkum tilraunum skulu \u00e1vallt sett e\u00f0lileg t\u00edmam\u00f6rk og \u00ed leyfi kve\u00f0i\u00f0 \u00e1 um \u00fattekt a\u00f0 tilraun lokinni.</p>\r\n</div>\r\n</div>\r\n\r\n<div class=\"collapse\">\r\n<div class=\"collapse-header\">\r\nSprotasj\u00f3\u00f0ur\r\n</div>\r\n<div class=\"collapse-text\">\r\n<p>Sprotasj\u00f3\u00f0ur sty\u00f0ur vi\u00f0 \u00fer\u00f3un og n\u00fdjungar \u00ed sk\u00f3lastarfi \u00ed samr\u00e6mi vi\u00f0 stefnu stj\u00f3rnvalda og a\u00f0aln\u00e1mskr\u00e1. Sj\u00f3\u00f0urinn er sameiginlegur fyrir leiksk\u00f3la, grunnsk\u00f3la og framhaldssk\u00f3la.</p>\r\n\r\n<p>Til sj\u00f3\u00f0sins renna fj\u00e1rmunir samkv\u00e6mt fj\u00e1rl\u00f6gum hverju sinni. Menntam\u00e1lar\u00e1\u00f0uneyti hefur umsj\u00f3n me\u00f0 sj\u00f3\u00f0num og setur regluger\u00f0 um styrkveitingar. \u00cd regluger\u00f0 er heimilt a\u00f0 fela stofnun \u00e1 vegum r\u00e1\u00f0uneytisins e\u00f0a \u00f6\u00f0rum \u00fear til b\u00e6rum a\u00f0ilum umsj\u00f3n me\u00f0 sj\u00f3\u00f0num og a\u00f0 annast \u00fathlutanir \u00far honum.</p>\r\n</div>\r\n</div>\r\n\r\n<div class=\"collapse\">\r\n<div class=\"collapse-header\">\r\n\u00de\u00e1tttaka opinberra framhaldssk\u00f3la \u00ed s\u00edmenntun\r\n</div>\r\n<div class=\"collapse-text\">\r\n<p>Framhaldssk\u00f3la er heimilt, a\u00f0 fengnu sam\u00feykki r\u00e1\u00f0herra, \u00ed samvinnu vi\u00f0 sveitarf\u00e9l\u00f6g, faggreinaf\u00e9l\u00f6g, st\u00e9ttarf\u00e9l\u00f6g, atvinnurekendur e\u00f0a a\u00f0ra hagsmuna- og \u00e1hugah\u00f3pa, a\u00f0 eiga a\u00f0ild a\u00f0 rekstri s\u00edmenntunarmi\u00f0st\u00f6\u00f0var. Samstarfsa\u00f0ilar skulu gera me\u00f0 s\u00e9r samning um starfsemina.</p>\r\n\r\n<p>Framhaldssk\u00f3la er heimilt, a\u00f0 fengnu sam\u00feykki r\u00e1\u00f0herra, \u00ed samvinnu vi\u00f0 faggreinaf\u00e9l\u00f6g, st\u00e9ttarf\u00e9l\u00f6g, atvinnurekendur e\u00f0a a\u00f0ra hagsmuna- e\u00f0a \u00e1hugah\u00f3pa, a\u00f0 standa fyrir n\u00e1mskei\u00f0ahaldi og fr\u00e6\u00f0slu fyrir fullor\u00f0na. Halda skal kostna\u00f0i vegna \u00feessara n\u00e1mskei\u00f0a a\u00f0greindum fr\u00e1 \u00f6\u00f0rum rekstri sk\u00f3lans og skal hann greiddur a\u00f0 fullu af \u00feeim a\u00f0ilum er a\u00f0 n\u00e1mskei\u00f0um standa me\u00f0 sk\u00f3lanum e\u00f0a me\u00f0 \u00fe\u00e1ttt\u00f6kugj\u00f6ldum.</p>\r\n\r\n<p>Heimilt er r\u00e1\u00f0herra a\u00f0 setja n\u00e1nari reglur um starfsemi samkv\u00e6mt grein \u00feessari.</p>\r\n</div>\r\n</div>\r\n\r\n<div class=\"collapse\">\r\n<div class=\"collapse-header\">\r\nUppl\u00fdsingagj\u00f6f\r\n</div>\r\n<div class=\"collapse-text\">\r\n<p>Menntam\u00e1lar\u00e1\u00f0uneyti\u00f0 annast s\u00f6fnun og mi\u00f0lun uppl\u00fdsinga um sk\u00f3lahald og sk\u00f3lastarf \u00e1 framhaldssk\u00f3lastigi sem var\u00f0a l\u00f6gbundi\u00f0 eftirlitshlutverk \u00feess. Skulu framhaldssk\u00f3lar gera r\u00e1\u00f0uneytinu \u00e1rlega e\u00f0a oftar, s\u00e9 \u00feess \u00f3ska\u00f0, grein fyrir framkv\u00e6md sk\u00f3lahalds.</p>\r\n\r\n<p>R\u00e1\u00f0herra setur \u00ed regluger\u00f0 n\u00e1nari fyrirm\u00e6li um uppl\u00fdsingaskyldu framhaldssk\u00f3la um sk\u00f3lahald og enn fremur a\u00f0ra kerfisbundna skr\u00e1ningu sk\u00f3la og me\u00f0fer\u00f0 pers\u00f3nuuppl\u00fdsinga, \u00fear \u00e1 me\u00f0al um n\u00e1msferil nemenda.</p>\r\n</div>\r\n</div>\r\n\r\n<div class=\"collapse\">\r\n<div class=\"collapse-header\">\r\nSk\u00fdrslur til Al\u00feingis\r\n</div>\r\n<div class=\"collapse-text\">\r\n<p>R\u00e1\u00f0herra gerir Al\u00feingi grein fyrir framkv\u00e6md sk\u00f3lastarfs \u00ed framhaldssk\u00f3lum landsins \u00e1 \u00feriggja \u00e1ra fresti.</p>\r\n</div>\r\n</div>", "enable_comments": false}}, {"pk": 20, "model": "flatpages.flatpage", "fields": {"registration_required": false, "title": "Reglur og \u00e1kv\u00e6\u00f0i um r\u00e9ttindi og skyldur nemenda", "url": "/nam-og-skolar/framhaldsskolar/nam-i-framhaldsskolum/rettindi-nemenda/", "template_name": "flatpages/accordion.html", "sites": [1], "content": "<p>\u00cd a\u00f0aln\u00e1mskr\u00e1 framhaldssk\u00f3la \u2013 almennum hluta 2004 \u2013 er a\u00f0 finna reglur og \u00e1kv\u00e6\u00f0i um r\u00e9ttindi og skyldur nemenda. H\u00e9r \u00e1 eftir eru birt \u00fdmis \u00e1kv\u00e6\u00f0i og undan\u00fe\u00e1gur sem er a\u00f0 finna \u00ed a\u00f0aln\u00e1mskr\u00e1.</p>\r\n\r\n<div class=\"collapse\">\r\n<div class=\"collapse-header\">\r\nNemendur me\u00f0 f\u00f6tlun og nemendur me\u00f0 lesr\u00f6skun (lestrar- og skriftar\u00f6r\u00f0ugleika)\r\n</div>\r\n\r\n<div class=\"collapse-text\">\r\n<p>Nemendum me\u00f0 f\u00f6tlun og nemendur me\u00f0 lesr\u00f6skun (lestrar- og skriftar\u00f6r\u00f0ugleika) og/e\u00f0a a\u00f0ra sta\u00f0festa skynjunar\u00f6r\u00f0ugleika geta s\u00f3tt um undan\u00fe\u00e1gu fr\u00e1 einst\u00f6kum n\u00e1ms\u00e1f\u00f6ngum til sk\u00f3lameistara enda s\u00e9 fullreynt a\u00f0 mati sk\u00f3la a\u00f0 nemandinn geti ekki n\u00e1\u00f0 t\u00f6kum \u00e1 n\u00e1msefninu vegna skilgreindra annmarka sem s\u00e9rfr\u00e6\u00f0ingur \u00e1 vi\u00f0komandi svi\u00f0i hefur sta\u00f0fest. Nemendur skulu \u00fe\u00f3 taka a\u00f0ra \u00e1fanga \u00ed sta\u00f0 \u00feeirra sem \u00feeir f\u00e1 undan\u00fe\u00e1gu fr\u00e1. Nemendum er heimilt a\u00f0 framv\u00edsa margv\u00edslegum g\u00f6gnum fr\u00e1 grunnsk\u00f3la s\u00ednum e\u00f0a s\u00e9rfr\u00e6\u00f0ingum sem geta stu\u00f0la\u00f0 a\u00f0 \u00fev\u00ed a\u00f0 \u00feeir f\u00e1i vi\u00f0eigandi \u00farr\u00e6\u00f0i \u00ed \u00feeim framhaldssk\u00f3la sem veitir \u00feeim sk\u00f3lavist.</p>\r\n</div>\r\n</div>\r\n\r\n<div class=\"collapse\">\r\n<div class=\"collapse-header\">\r\nNemendur me\u00f0 n\u00e1ms\u00f6r\u00f0ugleika\r\n</div>\r\n\r\n<div class=\"collapse-text\">\r\n<p>Nemendur geta einnig s\u00f3tt um undan\u00fe\u00e1gu til sk\u00f3lameistara fr\u00e1 einni n\u00e1msgrein ef \u00feeir eiga vi\u00f0 \u00fea\u00f0 mikla n\u00e1ms\u00f6r\u00f0ugleika a\u00f0 str\u00ed\u00f0a a\u00f0 \u00feeir geta ekki n\u00e1\u00f0 t\u00f6kum \u00e1 n\u00e1msefninu \u00fer\u00e1tt fyrir endurteknar tilraunir og \u00fer\u00e1tt fyrir s\u00e9rstaka a\u00f0sto\u00f0 fr\u00e1 vi\u00f0komandi sk\u00f3la. Sl\u00edkir n\u00e1ms\u00f6r\u00f0ugleikar skulu sta\u00f0festir af s\u00e9rfr\u00e6\u00f0ingi \u00e1 vi\u00f0komandi svi\u00f0i. Nemendur sem f\u00e1 undan\u00fe\u00e1gu samkv\u00e6mt \u00feessu skulu \u00fe\u00f3 taka a\u00f0ra grein \u00ed sta\u00f0inn og undan\u00fe\u00e1guheimildar skal geti\u00f0 \u00e1 pr\u00f3fsk\u00edrteini.</p>\r\n</div>\r\n</div>\r\n\r\n<div class=\"collapse\">\r\n<div class=\"collapse-header\">\r\nNemendur me\u00f0 anna\u00f0 m\u00f3\u00f0urm\u00e1l en \u00edslensku og heyrnarlausir nemendur\r\n</div>\r\n\r\n<div class=\"collapse-text\">\r\n<p>Nemendur, sem hafa anna\u00f0 m\u00f3\u00f0urm\u00e1l en \u00edslensku geta s\u00f3tt um a\u00f0 stunda n\u00e1m \u00ed \u00edslensku samkv\u00e6mt s\u00e9rstakri n\u00e1mskr\u00e1. Sk\u00f3lar hafa v\u00ed\u00f0t\u00e6kar heimildir til \u00feess a\u00f0 koma til m\u00f3ts vi\u00f0 einstaklingsbundnar \u00fearfir \u00feessara nemenda.</p>\r\n</div>\r\n</div>\r\n\r\n<div class=\"collapse\">\r\n<div class=\"collapse-header\">\r\nHeyrnarlausir nemendur\r\n</div>\r\n\r\n<div class=\"collapse-text\">\r\n<p>Heyrnarlausir nemendur geta s\u00f3tt um a\u00f0 stunda n\u00e1m \u00ed \u00edslensku samkv\u00e6mt s\u00e9rstakri n\u00e1mskr\u00e1 sem er \u00e6tlu\u00f0 nemendum me\u00f0 anna\u00f0 m\u00f3\u00f0urm\u00e1l en \u00edslensku. Sk\u00f3lar hafa v\u00ed\u00f0t\u00e6kar heimildir til \u00feess a\u00f0 koma til m\u00f3ts vi\u00f0 einstaklingsbundnar \u00fearfir \u00feessara nemenda.</P>\r\n</div>\r\n</div>\r\n\r\n<div class=\"collapse\">\r\n<div class=\"collapse-header\">\r\n\u00cdslenskir nemendur sem hafa dvali\u00f0 lengi erlendis\r\n</div>\r\n\r\n<div class=\"collapse-text\">\r\n<p>\u00cdslenskir nemendur, sem hafa dvali\u00f0 lengi erlendis og geta \u00fear af lei\u00f0andi haft takmarka\u00f0an hugtakaskilning \u00fe\u00f3tt \u00feeir tali daglegt m\u00e1l \u00e1g\u00e6tlega, geta s\u00f3tt um a\u00f0 stunda n\u00e1m \u00ed \u00edslensku samkv\u00e6mt s\u00e9rstakri n\u00e1mskr\u00e1 sem \u00e6tlu\u00f0 er nemendum me\u00f0 anna\u00f0 m\u00f3\u00f0urm\u00e1l en \u00edslensku. Sk\u00f3lar hafa v\u00ed\u00f0t\u00e6kar heimildir til \u00feess a\u00f0 koma til m\u00f3ts vi\u00f0 einstaklingsbundnar \u00fearfir \u00feessara nemenda.</p>\r\n</div>\r\n</div>\r\n\r\n<div class=\"collapse\">\r\n<div class=\"collapse-header\">\r\nNemendur sem hafa dvali\u00f0 langdv\u00f6lum utan Nor\u00f0urlanda\r\n</div>\r\n\r\n<div class=\"collapse-text\">\r\n<p>Hafi vi\u00f0komandi nemandi dvali\u00f0 utan Nor\u00f0urlanda getur hann s\u00f3tt um a\u00f0 taka anna\u00f0 tungum\u00e1l \u00ed sta\u00f0inn fyrir Nor\u00f0urlandam\u00e1l.</p>\r\n</div>\r\n</div>\r\n\r\n<div class=\"collapse\">\r\n<div class=\"collapse-header\">\r\nUndan\u00fe\u00e1gur fr\u00e1 n\u00e1mi \u00ed Nor\u00f0urlandan\u00e1mi\r\n</div>\r\n\r\n<div class=\"collapse-text\">\r\n<p>Nemendur sem fengi\u00f0 hafa undan\u00fe\u00e1gu fr\u00e1 n\u00e1mi \u00ed Nor\u00f0urlandam\u00e1li \u00ed grunnsk\u00f3la geta einnig fengi\u00f0 undan\u00fe\u00e1gu fr\u00e1 Nor\u00f0urlandam\u00e1li \u00ed framhaldssk\u00f3la. \u00deeir skulu \u00fe\u00f3 taka a\u00f0ra grein \u00ed sta\u00f0inn og skal \u00feess geti\u00f0 \u00e1 pr\u00f3fsk\u00edrteini.</p>\r\n\r\n<p>\u00c1\u00f0ur en undan\u00fe\u00e1ga er veitt skal sk\u00f3lameistari gera nemendum grein fyrir \u00fev\u00ed a\u00f0 undan\u00fe\u00e1gan g\u00e6ti skert m\u00f6guleika \u00feeirra til n\u00e1ms \u00ed sk\u00f3lum \u00e1 h\u00e1sk\u00f3lastigi e\u00f0a m\u00f6guleika til starfa \u00e1 vi\u00f0komandi starfssvi\u00f0i ef um starfsn\u00e1m er a\u00f0 r\u00e6\u00f0a.</p>\r\n</div>\r\n</div>\r\n\r\n<div class=\"collapse\">\r\n<div class=\"collapse-header\">\r\nAfreks\u00ed\u00fer\u00f3ttaf\u00f3lk\r\n</div>\r\n\r\n<div class=\"collapse-text\">\r\n<p>Framhaldssk\u00f3li skal koma til m\u00f3ts vi\u00f0 afreks\u00ed\u00fer\u00f3ttaf\u00f3lk \u00e1 \u00feann h\u00e1tt a\u00f0 fjarvera \u00feess \u00e1 n\u00e1mst\u00edma, vegna keppnis- og/e\u00f0a \u00e6fingafer\u00f0a landsli\u00f0s \u00ed vi\u00f0komandi \u00ed\u00fer\u00f3ttagrein, reiknast ekki inn \u00ed sk\u00f3las\u00f3knareinkunn nemandans.</p>\r\n<p>Nemandi, sem stundar umfangsmikla l\u00edkams\u00fej\u00e1lfun \u00e1 vegum s\u00e9rsambands og/e\u00f0a \u00ed\u00fer\u00f3ttaf\u00e9lags, undir stj\u00f3rn s\u00e9rmennta\u00f0s \u00fej\u00e1lfara, \u00ed\u00fer\u00f3ttafr\u00e6\u00f0ings e\u00f0a kennara, samhli\u00f0a n\u00e1mi \u00ed framhaldssk\u00f3la, getur \u00f3ska\u00f0 eftir \u00fev\u00ed a\u00f0 sk\u00f3lameistari veiti honum undan\u00fe\u00e1gu fr\u00e1 vissum \u00e1f\u00f6ngum e\u00f0a \u00e1fangahlutum \u00ed \u00ed\u00fer\u00f3ttum, l\u00edkams- og heilsur\u00e6kt.</p>\r\n</div>\r\n</div>\r\n\r\n", "enable_comments": false}}, {"pk": 5, "model": "flatpages.flatpage", "fields": {"registration_required": false, "title": "Hva\u00f0 \u00feurfa starfsmenn leiksk\u00f3la a\u00f0 kunna \u00ed slysav\u00f6rnum og skyndihj\u00e1lp", "url": "/nam-og-skolar/leikskolar/oryggishandbok/almennar-krofur/hvad-thurfa-starfsmenn-leikskola-ad-kunna/", "template_name": "", "sites": [1], "content": "<h2>Almennar kr\u00f6fur um \u00f6ryggi \u00ed leiksk\u00f3lum</h2>\r\n\r\n<p>Leiksk\u00f3lastj\u00f3ri skal sj\u00e1 til \u00feess a\u00f0 allir starfsmenn leiksk\u00f3lans kunni a\u00f0 breg\u00f0ast vi\u00f0 slysi \u00e1 fumlausan h\u00e1tt. Ver\u00f0i barn fyrir alvarlegu slysi \u00ed leiksk\u00f3lanum \u00feurfa allir starfsmenn a\u00f0 kynna skyndihj\u00e1lp. Leiksk\u00f3lastj\u00f3ri skal sj\u00e1 til \u00feess a\u00f0 haldi\u00f0 s\u00e9 <strong>s\u00e9rh\u00e6ft n\u00e1mskei\u00f0 \u00ed slysav\u00f6rnum og skyndihj\u00e1lp leiksk\u00f3labarna</strong> 3 hvert \u00e1r.</p>\r\n\r\n<ul>\r\n<li>Ekki er \u00e6skilegt a\u00f0 \u00fea\u00f0 l\u00ed\u00f0i meira en 3 \u00e1ra \u00e1 milli n\u00e1mskei\u00f0a.</li>\r\n<li>\u00deegar a\u00f0 n\u00fdir starfsmenn byrja \u00ed leiksk\u00f3lanum skal leiksk\u00f3lastj\u00f3ri sj\u00e1 til \u00feess a\u00f0 \u00feeir komist \u00e1 <strong>s\u00e9rh\u00e6ft n\u00e1mskei\u00f0 \u00ed slysav\u00f6rnum og skyndihj\u00e1lp leiksk\u00f3labarna</strong> innan vi\u00f0 6 m\u00e1na\u00f0a fr\u00e1 \u00fev\u00ed a\u00f0 \u00feeir hefja st\u00f6rf.</li>\r\n<li>Allir starfsmenn f\u00e1 afhent vi\u00f0kenningarskj\u00f6l fyrir setu s\u00edna \u00e1 n\u00e1mskei\u00f0inu. \u00c1 vi\u00f0urkenningarskjali kemur fram hversu lengi \u00fea\u00f0 er gilt. Leiksk\u00f3lastj\u00f3ri f\u00e6r yfirlit fyrir alla starfsmenn sem kl\u00e1ru\u00f0u n\u00e1mskei\u00f0i\u00f0 en skyldu m\u00e6ting er 100%. Ef starfma\u00f0ur einhverra hluta vegna getur ekki kl\u00e1rar n\u00e1mskei\u00f0i\u00f0 \u00fearf leiksk\u00f3lastj\u00f3ri a\u00f0 sj\u00e1 til \u00feess a\u00f0 hann geti kl\u00e1ra\u00f0 \u00fea\u00f0 innan 6 m\u00e1na\u00f0a. Yfirliti\u00f0 ber a\u00f0 geyma \u00ed vinnub\u00f3k sem er hluti af \u00f6ryggishandb\u00f3kinni en \u00fear ver\u00f0a einnig \u00f6nnur g\u00f6gn var\u00f0veitt er tengjast \u00f6ryggi barnanna \u00ed leiksk\u00f3lanum</li>\r\n</ul>\r\n\r\n<h2>Uppl\u00fdsingar um n\u00e1mskei\u00f0 \u00ed slysav\u00f6rnum og skyndihj\u00e1lp leiksk\u00f3labarna</h2>\r\n\r\n<p>N\u00e1mskei\u00f0i\u00f0 er 6 klukkut\u00edmar. \u00cd fyrsta skipti sem n\u00e1mskei\u00f0 er mikilv\u00e6gt a\u00f0 allir starfsmenn taki grunnn\u00e1mskei\u00f0. Ef leiksk\u00f3linn er b\u00fain a\u00f0 setja upp innri \u00f6ryggisferla og er a\u00f0 vinna n\u00e1kv\u00e6mlega samkv\u00e6mt handb\u00f3kinni getur hann eftir 3 \u00e1r fengi\u00f0 a\u00f0 taka <strong>s\u00e9rh\u00e6ft upprifjunarn\u00e1mskei\u00f0 \u00ed slysav\u00f6rnum og skyndihj\u00e1lp barna sem eru 4 klukkut\u00edmar.</strong></p>\r\n\r\n<p><strong>Innihald s\u00e9rh\u00e6f\u00f0s n\u00e1mskei\u00f0s \u00ed slysav\u00f6rnum og skyndihj\u00e1lp barna</strong>\r\n<ul>\r\n<li>Slysavarnir leiksk\u00f3labarna</li>\r\n<li>Vi\u00f0br\u00f6g\u00f0 vi\u00f0 slysum</li>\r\n<li>Tilkynningar til foreldra um slys</li>\r\n<li>Hvernig \u00e1 a\u00f0 hringja \u00e1 sj\u00fakrab\u00edl</li>\r\n<li>Tilkynning slysa til l\u00f6greglu</li>\r\n<li>Eitranir</li>\r\n<li>Brot: handleggsbrot og f\u00f3tbrot</li>\r\n<li>Lost</li>\r\n<li> Li\u00f0hlaup: Olnboga og \u00f6xl</li>\r\n<li>S\u00e1r og  skur\u00f0ir</li>\r\n<li>Bits\u00e1r</li>\r\n<li>Flugnastungur</li>\r\n<li>Brunaslys</li>\r\n<li>\u00c1verki \u00e1 fingrum</li>\r\n<li>Klemmuslys</li>\r\n<li>H\u00f6fu\u00f0h\u00f6gg</li>\r\n<li>Me\u00f0vitundarleysi</li>\r\n<li>Bl\u00f3\u00f0nasir</li>\r\n<li>Nefbrot</li>\r\n<li>A\u00f0skotahlutir \u00ed nefi, eyra og maga,</li>\r\n<li>A\u00f0skotahlutur \u00ed koki, k\u00f6fnun</li>\r\n<li>Endurl\u00edfgun barna.</li>\r\n</ul></p>\r\n\r\n<p>H\u00e9r skal teki\u00f0 fram a\u00f0 um s\u00e9rh\u00e6ft n\u00e1mskei\u00f0 er a\u00f0 r\u00e6\u00f0a en takmarka\u00f0ir a\u00f0ilar uppfylla skilyr\u00f0i til a\u00f0 geta haldi\u00f0 \u00feetta n\u00e1mskei\u00f0.</p>", "enable_comments": false}}, {"pk": 3, "model": "flatpages.flatpage", "fields": {"registration_required": false, "title": "Fj\u00f6ldi slysa \u00e1 b\u00f6rnum \u00e1 \u00cdslandi \u00e1ri\u00f0 2010", "url": "/nam-og-skolar/leikskolar/oryggishandbok/almennar-krofur/slys-a-bornum/", "template_name": "", "sites": [1], "content": "<h2>Yfirlit yfir sl\u00f6su\u00f0 b\u00f6rn 2009</h2>\r\n\r\n<table>\r\n<tr><th>Aldur</th><th>Fj\u00f6ldi slasa\u00f0ra barna</th></tr>\r\n<tr><td>0 - 4 \u00e1ra</td><td>2052</td></tr>\r\n<tr><td>5 - 9 \u00e1ra</td><td>2063</td></tr>\r\n<tr><td>10 - 14 \u00e1ra</td><td>3026</td></tr>\r\n</table>\r\n\r\n<p>T\u00f6lurnar h\u00e9r fyrir ofan eru fengnar fr\u00e1 <a title=\"Slysaskr\u00e1 \u00cdslands\" href=\"http://www.landlaeknir.is\">Slysaskr\u00e1 \u00cdslands</a>,  T\u00f6lurnar n\u00e1 ekki yfir allt landi\u00f0 \u00fev\u00ed enn vantar upp \u00e1 a\u00f0 allir m\u00f3tt\u00f6kusta\u00f0ir slysa h\u00e9r \u00e1 landi sendi inn t\u00f6lur \u00ed gagnagrunninn.</p>\r\n\r\n<ul>\r\n<li>Drengir slasast 15% oftar en st\u00falkur.</li>\r\n<li>\u00cdsland er me\u00f0 h\u00e6stu slysat\u00ed\u00f0ni me\u00f0al barna \u00e1 Nor\u00f0url\u00f6ndum.</li>\r\n</ul>\r\n\r\n<h2>Hvar slasast b\u00f6rn \u00e1 leiksk\u00f3laaldri?</h2>\r\n\r\n<p>Alvarlegustu slysin ver\u00f0a \u00e1 e\u00f0a vi\u00f0 heimili barnsins og m\u00e1 \u00fear nefna a\u00f0 alvarlegustu brunaslysin sem ver\u00f0a h\u00e9r \u00e1 landi ver\u00f0a \u00e1 e\u00f0a vi\u00f0 heimili barna \u00e1 leiksk\u00f3laaldri.</p>\r\n\r\n<ul>\r\n<li>60% slysanna ver\u00f0a \u00e1 heimilinu.</li>\r\n<li>20% slysanna ver\u00f0a innan vi\u00f0 300 metra fr\u00e1 heimilinu.</li>\r\n<li>20% slysanna ver\u00f0a \u00e1 leiksk\u00f3lanum/dagforeldrinu \u00fati/inni.</li>\r\n<li>Helstu \u00e1st\u00e6\u00f0ur slysa \u00e1 b\u00f6rnum er fall/hr\u00f6sun e\u00f0a \u00ed 60% tilfella.</li>\r\n</ul>\r\n\r\n<h2>Fj\u00f6ldi slysa \u00e1 leiksk\u00f3lum \u00e1 \u00cdslandi 2005</h2>\r\n\r\n<table>\r\n<tr><td>Drengir</td><td>345</td></tr>\r\n<tr><td>St\u00falkur</td><td>219</td></tr>\r\n</table>\r\n\r\n<p>T\u00f6lurnar h\u00e9r fyrir ofan eru fengnar fr\u00e1 Slysaskr\u00e1 \u00cdslands, Landl\u00e6knisemb\u00e6ttinu. T\u00f6lurnar n\u00e1 ekki yfir allt landi\u00f0 \u00fev\u00ed enn vantar upp \u00e1 a\u00f0 allir m\u00f3tt\u00f6kusta\u00f0ir slysa h\u00e9r \u00e1 landi sendi inn t\u00f6lur \u00ed gagnagrunninn.</p>\r\n\r\n<ul>\r\n<li>Samtals sl\u00f6su\u00f0ust 564 b\u00f6rn \u00ed leiksk\u00f3lum inni og/e\u00f0a \u00e1 l\u00f3\u00f0 leiksk\u00f3lans.</li>\r\n<li>Slysin skiptast nokku\u00f0 jafnt ni\u00f0ur \u00e1 leiksk\u00f3lah\u00fasn\u00e6\u00f0i\u00f0 og l\u00f3\u00f0ina.</li>\r\n</ul>\r\n\r\n<ul>\r\n<li>2% slysanna voru alvarleg.</li>\r\n<li>18% slysanna kr\u00f6f\u00f0ust me\u00f0fer\u00f0ar l\u00e6knis.</li>\r\n<li>60% slysanna voru minnih\u00e1ttar.</li>\r\n</ul>\r\n", "enable_comments": false}}, {"pk": 4, "model": "flatpages.flatpage", "fields": {"registration_required": false, "title": "Slysavarnir", "url": "/nam-og-skolar/leikskolar/oryggishandbok/almennar-krofur/slysavarnir/", "template_name": "", "sites": [1], "content": "<p>\u00dea\u00f0 m\u00e1 l\u00edkja slysav\u00f6rnum hj\u00e1 b\u00f6rnum vi\u00f0 einskonar \u00f6ryggisneti. Ef starfsmenn leiksk\u00f3lans vita um \u00feroska og getu barnanna og \u00feekkja h\u00e6tturnar sem fylgja aldri \u00feeirra \u00fe\u00e1 geta \u00feeir brug\u00f0ist vi\u00f0 og l\u00e1ti\u00f0 lagf\u00e6ra slysagildur \u00e1\u00f0ur en slys ver\u00f0a.</p>\r\n\r\n<h2>\u00c1st\u00e6\u00f0ur slysa \u00e1 b\u00f6rnum</h2>\r\n\r\n<p>\u00de\u00f3 \u00fea\u00f0 geti veri\u00f0 erfitt a\u00f0 skilja af hverju slysi\u00f0 var\u00f0 er mikilv\u00e6gt a\u00f0 muna a\u00f0 h\u00e6gt er a\u00f0 koma \u00ed veg fyrir slys. Til a\u00f0 au\u00f0velda \u00fea\u00f0 eru \u00fer\u00edr megin\u00fe\u00e6ttir sem mikilv\u00e6gt er a\u00f0 hafa \u00ed huga. Ef huga\u00f0 er vel a\u00f0 \u00feessum \u00fe\u00e1ttum m\u00e1 draga talsvert \u00far l\u00edkum \u00e1 slysum.</p>\r\n\r\n<p><strong>\u00deroski:</strong> Mikilv\u00e6gt er a\u00f0 foreldrar og a\u00f0rir sem annast b\u00f6rn viti a\u00f0 b\u00f6rn hafa ekki n\u00e1\u00f0 andlegum og l\u00edkamlegum \u00feroska fyrr en vi\u00f0 12 \u00e1ra aldur. Mikilv\u00e6gt er a\u00f0 vita hver takm\u00f6rk barnsins eru \u00fat fr\u00e1 \u00feroska \u00feess hverju sinni og hva\u00f0a h\u00e6ttur ste\u00f0ja a\u00f0 barninu \u00e1 hverju \u00feroskaskei\u00f0i fyrir sig.</p>\r\n\r\n<p><strong>Eftirlit me\u00f0 barni:</strong> Barn sem er undir 12 \u00e1ra aldri getur ekki bori\u00f0 fulla \u00e1byrg\u00f0 \u00e1 sj\u00e1lfum s\u00e9r hva\u00f0 \u00fe\u00e1 \u00f6\u00f0rum b\u00f6rnum. \u00dea\u00f0 er mikilv\u00e6gt fyrir foreldra og \u00fe\u00e1 sem annast b\u00f6rn a\u00f0 vita hva\u00f0 \u00feau eru f\u00e6r um \u00fat fr\u00e1 hverju \u00feroskastigi fyrir sig og heg\u00f0a eftirlitinu me\u00f0 barninu \u00fat fr\u00e1 \u00fev\u00ed. Eftir \u00fev\u00ed sem barn eldist er sm\u00e1saman h\u00e6gt a\u00f0 f\u00e6ra meiri \u00e1byrg\u00f0 yfir \u00e1 her\u00f0ar barnsins en \u00fea\u00f0 \u00fearf \u00fe\u00e1 a\u00f0 vera \u00ed takt vi\u00f0 \u00feroska \u00feess og getu.</p>\r\n\r\n<p><strong>Umhverfi:</strong> Mikilv\u00e6gt er a\u00f0 \u00fea\u00f0 umhverfi sem barni\u00f0 er \u00ed s\u00e9 \u00f6ruggt fyrir \u00fea\u00f0 og taki mi\u00f0 af \u00feroska og getu \u00feess hverju sinni. D\u00e6mi: Um lei\u00f0 og barni\u00f0 fer a\u00f0 skr\u00ed\u00f0a heima hj\u00e1 s\u00e9r og reisa sig upp ver\u00f0ur heimili\u00f0 mun h\u00e6ttulegra fyrir barni\u00f0 ef ekki hafa veri\u00f0 ger\u00f0ar s\u00e9rstakar r\u00e1\u00f0stafanir. Mikilv\u00e6gt er a\u00f0 muna a\u00f0 ekki er h\u00e6gt a\u00f0 a\u00f0laga barni\u00f0 a\u00f0 heimilinu heldur ver\u00f0ur a\u00f0 a\u00f0laga heimili\u00f0 a\u00f0 barninu. \u00dea\u00f0 sama gildir fyrir leiksk\u00f3lah\u00fasn\u00e6\u00f0i\u00f0 og l\u00f3\u00f0ina sem ver\u00f0a a\u00f0 vera \u00f6rugg fyrir yngstu b\u00f6rnin.</p>\r\n\r\n<h2>\u00deroski barna og slysah\u00e6ttur</h2>\r\n\r\n<h3>Drukknanir</h3>\r\n\r\n<p>B\u00f6rn undir 4 \u00e1ra aldri eru \u00ed mestri h\u00e6ttu vi\u00f0 drukknun. \u00deau eru \u00ed s\u00e9rstaklega mikilli h\u00e6ttu vegna \u00feess a\u00f0 \u00feau geta drukkna\u00f0 \u00ed vatni sem er ekki d\u00fdpra en 2-5 sm.</p>\r\n\r\n<p><em>Hvernig er \u00feetta h\u00e6gt?</em>\r\n<ul>\r\n<li>Barn yngra en 7 \u00e1ra setur ekki fyrir sig hendurnar til a\u00f0 taka af s\u00e9r falli\u00f0 og lendir \u00fev\u00ed \u00e1 andlitinu. Lendi barni\u00f0 i polli er h\u00e6tta \u00e1 drukknun.</li>\r\n<li>Barni\u00f0 rekur h\u00f6fu\u00f0i\u00f0 \u00ed og fer a\u00f0 gr\u00e1ta vegna s\u00e1rsaukans en \u00e1ttar sig ekki \u00e1 \u00fev\u00ed a\u00f0 \u00fea\u00f0 er me\u00f0 \u00f6ndunarf\u00e6rin undir vatni.</li>\r\n<li>Barni\u00f0 andar a\u00f0 s\u00e9r og f\u00e6r vi\u00f0 \u00fea\u00f0 vatn \u00ed \u00f6ndunarveginn sem lokast s\u00e9 barninu ekki bjarga\u00f0 flj\u00f3tt getur \u00fea\u00f0 \u00fev\u00ed drukkna\u00f0 en \u00fea\u00f0 tekur r\u00fama eina og h\u00e1lfa m\u00edn\u00fatu.</li>\r\n</ul></p>\r\n\r\n<h3>Brunar</h3>\r\n\r\n<h4>Barn yngra en fj\u00f6gra \u00e1ra</h4>\r\n\r\n<p>\u00deegar barn undir 4 \u00e1ra aldri snertir heitan hlut tekur \u00fea\u00f0 um 2 1/2 m\u00edn\u00fatur a\u00f0 \u00e1tta sig \u00e1 \u00fev\u00ed a\u00f0 hann er heitur og breg\u00f0ast vi\u00f0 me\u00f0 \u00fev\u00ed a\u00f0 f\u00e6ra h\u00f6ndina fr\u00e1 hitanum. Ferli\u00f0 a\u00f0 senda bo\u00f0in gegnum taugarnar upp \u00ed heilann og heilann a\u00f0 vinna \u00far uppl\u00fdsingunum eru svo h\u00e6gt.</p>\r\n\r\n<p>\u00dea\u00f0 sem gerir \u00fea\u00f0 a\u00f0 verkum a\u00f0 yngstu b\u00f6rnin brennast verst er a\u00f0 l\u00edkami \u00feeirra er svo sm\u00e1r a\u00f0 \u00fea\u00f0 \u00fearf ekki nema 1 kaffibolla til a\u00f0 brenna barn a\u00f0 18% af yfirbor\u00f0i l\u00edkamans. Ef sama magn helltist yfir fullor\u00f0inn v\u00e6ri brennda sv\u00e6\u00f0i\u00f0 \u00e1 st\u00e6r\u00f0 vi\u00f0 l\u00f3fa fullor\u00f0ins manns.</p>\r\n\r\n<p>H\u00fa\u00f0 yngri barna er mun \u00feynnri en h\u00fa\u00f0 fullor\u00f0inna og \u00fearf v\u00f6kvinn sem hellist yfir barni\u00f0 ekki a\u00f0 vera mj\u00f6g heitur. D\u00e6mi um \u00feetta er a\u00f0 kaffi me\u00f0 mj\u00f3lk getur brennt fyrstu 20 m\u00edn eftir a\u00f0 \u00fev\u00ed var hellt \u00ed bollann, en fyrir fullor\u00f0inn er kaffi\u00f0 \u00f3drekkandi \u00fev\u00ed \u00fea\u00f0 er svo kalt. Flestir kannast vi\u00f0 a\u00f0 hafa heyrt b\u00f6rn kvarta yfir hita \u00e1 v\u00f6kva sem \u00feeim hefur veri\u00f0 gefinn en fullor\u00f0inn einstaklingur telur a\u00f0 \u00feetta s\u00e9 \u00ed besta lagi og hlustar ekki \u00e1 barni\u00f0.</p>\r\n\r\n<h4>Barn yngra en sj\u00f6 \u00e1ra</h4>\r\n\r\n<p>B\u00f6rn undir 7 \u00e1ra aldri eru \u00ed meiri h\u00e6ttu a\u00f0 brenna sig en eldri b\u00f6rn. \u00c1st\u00e6\u00f0an fyrir \u00fev\u00ed a\u00f0 s\u00fa a\u00f0 \u00feau eru a\u00f0 teygja sig yfir heita v\u00f6kva sem a\u00f0 eldri b\u00f6rn myndu ekki gera. Einnig eru \u00feau a\u00f0 fikta vi\u00f0 heita hluti \u00e1n \u00feess a\u00f0 gera s\u00e9r grein fyrir aflei\u00f0ingunum.</p>\r\n\r\n<h4>Barn yngra en \u00e1tta \u00e1ra</h4>\r\n\r\n<p>Barn yngra en 8 \u00e1ra l\u00e6rir ekki a\u00f0 eitthva\u00f0 s\u00e9 heitt og \u00fea\u00f0 beri a\u00f0 for\u00f0ast \u00fe\u00f3 a\u00f0 \u00fea\u00f0 hafi brennt sig \u00e1 \u00fev\u00ed \u00e1\u00f0ur. \u00deetta er vegna \u00feess a\u00f0 skilnings\u00feroski barnsins er \u00feannig fram a\u00f0 \u00feeim aldri a\u00f0 \u00feau geta ekki nota\u00f0 reynsluna til a\u00f0 koma \u00ed veg fyrir a\u00f0 \u00fea\u00f0 sama endurtaki sig.</p>\r\n\r\n<h3>H\u00f6fu\u00f0h\u00f6gg</h3>\r\n\r\n<p>\u00dear sem a\u00f0 fall/hr\u00f6sun er helsta \u00e1st\u00e6\u00f0a fyrir \u00fev\u00ed a\u00f0 barn slasar sig er mikilv\u00e6gt a\u00f0 \u00e1tta sig \u00e1 \u00fev\u00ed a\u00f0 aldrei m\u00e1 lyfta barni upp \u00e1 einhvern hlut sem \u00fea\u00f0 ekki kemst sj\u00e1lft upp \u00e1 og v\u00edkja s\u00ed\u00f0an fr\u00e1 \u00fev\u00ed. Barni\u00f0 getur ekki komist ni\u00f0ur aftur \u00e1 \u00f6ruggan h\u00e1tt og dettur \u00fev\u00ed ni\u00f0ur.</p>\r\n\r\n<h4>Barn \u00e1 fyrsta \u00e1ri</h4>\r\n\r\n<p>Barn yngra en 1 \u00e1rs er me\u00f0 h\u00f6fu\u00f0 sem er 25% af heildar\u00feyngd og yfirbor\u00f0i l\u00edkama \u00feess. H\u00f6fu\u00f0i\u00f0 \u00fearf einungis a\u00f0 n\u00e1 fram yfir br\u00fanina \u00e1 \u00fev\u00ed sem \u00fea\u00f0 er a\u00f0 skr\u00ed\u00f0a \u00e1 til a\u00f0 detta ni\u00f0ur.</p>\r\n\r\n<h4>Barn \u00e1 aldrinum 1 til 5 \u00e1ra</h4>\r\n\r\n<p>Barn \u00e1 aldrinum 1 til 5 \u00e1ra er me\u00f0 h\u00f6fu\u00f0 sem er 18% af heildar\u00feyngd og yfirbor\u00f0i l\u00edkama \u00feess. H\u00f6fu\u00f0 og axlir \u00feurfa einungis a\u00f0 n\u00e1 fram yfir br\u00fanina \u00e1 \u00fev\u00ed sem \u00fea\u00f0 er uppi \u00e1 til a\u00f0 detta ni\u00f0ur.</p>\r\n\r\n<h4>Barn yngra en 7 \u00e1ra</h4>\r\n\r\n<p>\u00deegar barn undir 7 \u00e1ra dettur fram fyrir sig, taka \u00feau ekki af s\u00e9r falli\u00f0 me\u00f0 \u00fev\u00ed a\u00f0 setja handleggina fyrir sig, heldur lendir h\u00f6ggi\u00f0 \u00e1 h\u00f6f\u00f0inu \u00e1 \u00feeim.</p>\r\n\r\n<h3>Umfer\u00f0ar- og rei\u00f0hj\u00f3laslys \u00e1 b\u00f6rnum</h3>\r\n\r\n<p>\u00dea\u00f0 er mikilv\u00e6gt a\u00f0 l\u00e1ta ekki b\u00f6rn fara ein yfir miklar umfer\u00f0arg\u00f6tur fyrr en \u00feau eru or\u00f0in 10 \u00e1ra g\u00f6mul. \u00dea\u00f0 er mj\u00f6g freistandi a\u00f0 gefa litlum b\u00f6rnum tv\u00edhj\u00f3l me\u00f0 hj\u00e1lpardekkjum en \u00fea\u00f0 er best a\u00f0 sleppa \u00fev\u00ed og gefa \u00feeim ekki tv\u00edhj\u00f3l fyrr en vi\u00f0 5 \u00e1ra aldurinn og sleppa \u00fe\u00e1 hj\u00e1lpardekkjunum alveg. \u00c1st\u00e6\u00f0an fyrir \u00fev\u00ed er s\u00fa a\u00f0 \u00feau geta l\u00e6rt a\u00f0 hj\u00f3la mun yngri me\u00f0 hj\u00e1lpardekkin \u00e1 hj\u00f3linu en \u00feau geta l\u00edti\u00f0 anna\u00f0 eins og a\u00f0 hemla, e\u00f0a r\u00e1\u00f0a vi\u00f0 sm\u00e1halla. \u00deau skynja ekki h\u00e6ttuna vi\u00f0 holu \u00ed veginum sem \u00feau hj\u00f3la \u00e1 n\u00e9 geta \u00feau varast umfer\u00f0ina \u00ed kringum \u00feau.</p>\r\n\r\n<p>Sj\u00f3nsvi\u00f0 barna undir 12 \u00e1ra er ekki \u00fea\u00f0 sama og hj\u00e1 fullor\u00f0num \u00feannig a\u00f0 barni\u00f0 getur ekki sta\u00f0sett hluti r\u00e9tt. <em>D\u00e6mi:</em> Barn er a\u00f0 fara yfir g\u00f6tu og horfir \u00e1 b\u00edl sem er a\u00f0 koma \u00ed \u00e1ttina a\u00f0 \u00fev\u00ed \u00fea\u00f0 getur ekki teki\u00f0 \u00e1kv\u00f6r\u00f0un jafn flj\u00f3tt og fullor\u00f0inn hvort \u00f6ruggt er a\u00f0 fara yfir e\u00f0a ekki og nemur \u00fev\u00ed lengur sta\u00f0ar, b\u00edlstj\u00f3rinn getur misskili\u00f0 og haldi\u00f0 a\u00f0 barni\u00f0 \u00e6tli ekki yfir en r\u00e9tt \u00e1\u00f0ur en b\u00edllinn kemur a\u00f0 barninu hleypur \u00fea\u00f0 yfir og oft me\u00f0 alvarlegum aflei\u00f0ingum.<p>", "enable_comments": false}}, {"pk": 11, "model": "flatpages.flatpage", "fields": {"registration_required": false, "title": "A\u00f0 koma r\u00f3 \u00e1 sv\u00e6\u00f0i\u00f0", "url": "/nam-og-skolar/leikskolar/oryggishandbok/vidbragdsaaetlun-vid-slysi/ad-koma-ro-a-svaedid/", "template_name": "", "sites": [1], "content": "<p><strong>Til a\u00f0 koma \u00ed veg fyrir a\u00f0 stress skapist \u00feegar a\u00f0 slys ber a\u00f0 h\u00f6ndum er mikilv\u00e6gt a\u00f0 starfsmenn leiksk\u00f3la s\u00e9u \u00e1valt vi\u00f0b\u00fanir a\u00f0 takast \u00e1 vi\u00f0 slys fumlaust og koma r\u00f3 \u00e1 sv\u00e6\u00f0i\u00f0</strong></p>\r\n\r\n<p>\u00deegar a\u00f0 alvarlegt slys ver\u00f0ur myndast \u00e1kve\u00f0i\u00f0 \u00e1stand \u00ed leiksk\u00f3lanum. Allir eru mj\u00f6g uppteknir af \u00fev\u00ed sem ger\u00f0ist og \u00fea\u00f0 gleymist oft a\u00f0 hugsa um hina b\u00e6\u00f0i starfsmenn og b\u00f6rn \u00fea\u00f0 er \u00fev\u00ed \u00e1kaflega mikilv\u00e6gt a\u00f0 leiksk\u00f3lastj\u00f3ri hug\u00f0i a\u00f0 eftirfarandi \u00fe\u00e1ttum.\r\n\r\n<ul>\r\n<li>Ekki er \u00f3l\u00edklegt a\u00f0 \u00f6nnur b\u00f6rn \u00ed leiksk\u00f3lanum ver\u00f0i vitni af slysinu. \u00dea\u00f0 er \u00fev\u00ed \u00e1kaflega mikilv\u00e6gt a\u00f0 \u00fea\u00f0 s\u00e9 \u00fatsk\u00fdrt fyrir \u00feeim hva\u00f0 er a\u00f0 gerast og a\u00f0 m\u00e1li\u00f0 taki enda hj\u00e1 \u00feeim annars geta \u00feau fari\u00f0 a\u00f0 geta s\u00e9r til um hva\u00f0 er a\u00f0 gerast og vi\u00f0haldi\u00f0 \u00f3tta s\u00ednum og jafnvel fari\u00f0 a\u00f0 segja fr\u00e1 einhverju sem ekki \u00e1 vi\u00f0 sta\u00f0reyndir a\u00f0 sty\u00f0jast.</li>\r\n<li>Ef barn hefur ekki slasast alvarlega og er a\u00f0 b\u00ed\u00f0a eftir a\u00f0 vera s\u00f3tt af foreldri en \u00fearfnast frekari a\u00f0hlynningar \u00e1 heilsug\u00e6slu e\u00f0a slysadeild er mikilv\u00e6gt a\u00f0 fari\u00f0 s\u00e9 me\u00f0 \u00fea\u00f0 \u00feanga\u00f0 sem \u00fea\u00f0 getur veri \u00ed r\u00f3legu umhverfi. \u00deetta skiptir einnig m\u00e1li fyrir hin b\u00f6rnin a\u00f0 \u00feau \u00feurfi ekki a\u00f0 horfa upp\u00e1 \u00feegar veri\u00f0 a\u00f0 veita \u00fev\u00ed skyndihj\u00e1lp e\u00f0a veri\u00f0 er a\u00f0 hl\u00faa a\u00f0 \u00fev\u00ed. \u00fatsk\u00fdri\u00f0 fyrir hinum b\u00f6rnunum \u00ed leiksk\u00f3lanum sem yr\u00f0u vitni a\u00f0 atbur\u00f0inum hva\u00f0 hafi gerst og hva\u00f0 \u00fei\u00f0 s\u00e9u\u00f0 a\u00f0 gera og hvert ver\u00f0i fari\u00f0 me\u00f0 barni\u00f0. Mikilv\u00e6gt er a\u00f0 \u00fatsk\u00fdra \u00feetta fyrir \u00feeim \u00fat fr\u00e1 \u00feeim \u00feroskaforsendum sem  \u00feau eru \u00e1. Nau\u00f0synlegt er a\u00f0 loka m\u00e1linu me\u00f0 \u00fev\u00ed a\u00f0 l\u00e1ta \u00feau vita a\u00f0 b\u00fai\u00f0 s\u00e9 a\u00f0 l\u00e6kna barni\u00f0 og \u00fea\u00f0 s\u00e9 v\u00e6ntanlegt aftur \u00ed leiksk\u00f3lann.</li>\r\n<li>\u00cd \u00feeim tilfellum \u00fear sem slysi\u00f0 er \u00fea\u00f0 alvarlegt a\u00f0 kalla \u00fearf til sj\u00fakrab\u00edl er algengt a\u00f0 l\u00f6gregla komi einnig. \u00cd sumum tilfellum g\u00e6tu komi\u00f0 tveir sj\u00fakrab\u00edlar en \u00fea\u00f0 \u00fearf ekki endilega a\u00f0 \u00fe\u00fd\u00f0a a\u00f0 eitthva\u00f0 agalegt s\u00e9 a\u00f0 gerast. \u00cd \u00feessum tilfellum eru atarfsmenn oft mj\u00f6g stressa\u00f0ir og \u00fea\u00f0 er \u00fev\u00ed mj\u00f6g mikilv\u00e6gt a\u00f0 r\u00f3a sig ni\u00f0ur og fylgja Vi\u00f0brags\u00e1\u00e6tluninni. Stress hj\u00e1 starfsm\u00f6nnum smitast mj\u00f6g au\u00f0veldlega yfir \u00e1 b\u00f6rnin og \u00feau ver\u00f0a mj\u00f6g \u00f3\u00f6rugg. Fjarl\u00e6gi\u00f0 b\u00f6rnin r\u00f3lega af vettvangi og safni\u00f0 \u00feeim saman og \u00fatsk\u00fdri\u00f0 fyrir \u00feeim hva\u00f0 er a\u00f0 gerast. L\u00e1ti\u00f0 \u00feau vita a\u00f0 barni\u00f0 er a\u00f0 fara \u00e1 sj\u00fakrah\u00fas til frekari me\u00f0fer\u00f0ar og a\u00f0 \u00fei\u00f0 muni\u00f0 l\u00e1ta \u00feau vita \u00feegar a\u00f0 l\u00e6knir er b\u00fain a\u00f0 sko\u00f0a \u00fea\u00f0 n\u00e1nar l\u00e1ta \u00feau vita. Um lei\u00f0 og uppl\u00fdsingar liggja fyrir fr\u00e1 l\u00e6kni barnsins og ekki var um andl\u00e1t a\u00f0 r\u00e6\u00f0a er mikilv\u00e6gt a\u00f0 l\u00e1ta b\u00f6rnin vita hva\u00f0 var a\u00f0 t.d. a\u00f0 hann hafi veri\u00f0 f\u00f3tbrotinn og \u00feurfi a\u00f0 leggjast inn \u00e1 sp\u00edtala og komi ekki aftur fyrr en a\u00f0 hann er b\u00fain a\u00f0 n\u00e1 s\u00e9r.</li>\r\n<li>\u00cd \u00feeim tilfellum sem um andl\u00e1t er a\u00f0 r\u00e6\u00f0a \u00fearf leiksk\u00f3lastj\u00f3ri a\u00f0 vita vi\u00f0 hvern \u00e1 a\u00f0 tala var\u00f0andi \u00e1fallahj\u00e1lp  (n\u00e1nar er fjalla\u00f0 um \u00e1falla hj\u00e1lp \u00ed s\u00e9rst\u00f6kum kafla) Mikilv\u00e6gt er a\u00f0 f\u00e1 inn s\u00e9rfr\u00f3\u00f0an einstakling \u00ed \u00e1fallahj\u00e1lp sem kann a\u00f0 tilkynna b\u00f6rnum sl\u00edkt og nau\u00f0synlegt er a\u00f0 foreldrar barnanna s\u00e9u \u00e1 sta\u00f0num. B\u00f6rn halda oft \u00e1fram a\u00f0 r\u00e6\u00f0a um atbur\u00f0inn og er \u00fev\u00ed mikilv\u00e6gt a\u00f0 foreldrar f\u00e1i s\u00e9rstaka handlei\u00f0slu i \u00fev\u00ed hvernig taka eigi \u00e1 sl\u00edku.</li>\r\n</ul></p>", "enable_comments": false}}, {"pk": 6, "model": "flatpages.flatpage", "fields": {"registration_required": false, "title": "Greining \u00e1 \u00e1verkum", "url": "/nam-og-skolar/leikskolar/oryggishandbok/vidbragdsaaetlun-vid-slysi/greining-a-averkum/", "template_name": "", "sites": [1], "content": "<p>Starfsmenn \u00ed leiksk\u00f3lum \u00feurfa a\u00f0 kunna s\u00e9rh\u00e6f\u00f0a skyndihj\u00e1lp leiksk\u00f3la barna og vi\u00f0halda \u00feeirri \u00feekkingu me\u00f0 \u00fev\u00ed a\u00f0 fara yfir og <a href=\"/nam-og-skolar/leikskolar/oryggishandbok/almennar-krofur/hva-urfa-starfsmenn-leikskola-a-kunna/\" title=\"Hva\u00f0 \u00feurfa starfsmenn leiksk\u00f3la a\u00f0 kunna \u00ed slysav\u00f6rnum og skyndihj\u00e1lp\">\u00e6fa reglulega vi\u00f0br\u00f6g\u00f0 vi\u00f0 hinum mismunandi slysum</a>.</p>\r\n\r\n <h2>Greiningarstig \u00e1verka</h2>\r\n<ol>\r\n<li><strong>L\u00e6gsta stig:</strong> Minnih\u00e1ttar skr\u00e1mur og skur\u00f0ir sem ekki \u00fearfnast me\u00f0fer\u00f0ar \u00e1 heilsug\u00e6slust\u00f6\u00f0 e\u00f0a \u00e1 slysadeild. S\u00e1r sem starfsma\u00f0ur m\u00e1 me\u00f0h\u00f6ndla og setja \u00e1 einfaldar umb\u00fa\u00f0ir. <em>D\u00e6mi: grunnt kl\u00f3r, k\u00e6ling \u00e1 k\u00falu, skolun \u00e1 sandi \u00far auga.</em></li>\r\n<li><strong>Mi\u00f0stig:</strong> \u00c1verki \u00fear sem starfsma\u00f0ur sko\u00f0ar \u00e1verka barnsins og kemst a\u00f0 \u00fev\u00ed a\u00f0 \u00feessi \u00e1verki \u00fearfnast me\u00f0fer\u00f0ar \u00e1 heilsug\u00e6slust\u00f6\u00f0 e\u00f0a slysadeild. \u00c1verkinn er \u00feess e\u00f0lis a\u00f0 ekki \u00fearf a\u00f0 kalla \u00e1 <span class=\"red-text\">sj\u00fakrab\u00edl 112</span> en foreldrar geta komi\u00f0 og s\u00f3tt barni\u00f0 og fari\u00f0 sj\u00e1lfir me\u00f0 \u00fea\u00f0 \u00e1 heilsug\u00e6slust\u00f6\u00f0, til tannl\u00e6knis e\u00f0a \u00e1 slysadeild. <em>D\u00e6mi: handleggsbrot, barn kveinkar s\u00e9r ekki miki\u00f0, skur\u00f0ir sem \u00fearfnast saumaskapar, tann\u00e1verkar, heilahristingur.</em> <strong>Ath.</strong> \u00de\u00f3 \u00feessir \u00e1verkar \u00fearfnist ekki \u00ed fyrstu <span class=\"red-text\">sj\u00fakrab\u00edl 112</span> geta \u00feeir breyst \u00ed <strong>alvarlegt stig</strong> s\u00f6kum \u00feess a\u00f0 \u00e1stand barns versnar skyndilega og \u00fe\u00e1 \u00fearf starfsma\u00f0ur a\u00f0 geta meti\u00f0 \u00fea\u00f0 strax og hringt \u00e1 <span class=\"red-text\">sj\u00fakrab\u00edl 112</span>.</li>\r\n<li><strong>Alvarlegt stig:</strong> \u00c1verkar sem falla undir \u00feetta eru st\u00f3rir brunar, me\u00f0vitundarleysi vegna h\u00f6fu\u00f0\u00e1verka e\u00f0a annarra hluta, f\u00f3tbrot/l\u00e6rbrot, a\u00f0skotahlutur \u00ed \u00f6ndunarvegi, hjarta og \u00f6ndunarstopp og fl.  h\u00e9r skiptir \u00f6llu m\u00e1li a\u00f0 allir starfsmenn breg\u00f0ist fumlaust vi\u00f0 og meti alvarleika \u00e1standsins <strong>strax</strong>, virki <span class=\"red-text\">ney\u00f0ar\u00e1\u00e6tlun</span> og \u00ed framhaldi af \u00fev\u00ed hefji vi\u00f0eigandi skyndihj\u00e1lparme\u00f0fer\u00f0 og hringi strax \u00e1 <span class=\"red-text\">sj\u00fakrab\u00edl 112</span>.</li>\r\n</ol>", "enable_comments": false}}, {"pk": 10, "model": "flatpages.flatpage", "fields": {"registration_required": false, "title": "Hvernig \u00e1 a\u00f0 hringja \u00e1 sj\u00fakrab\u00edl - 112", "url": "/nam-og-skolar/leikskolar/oryggishandbok/vidbragdsaaetlun-vid-slysi/hringt-a-sjukrabil/", "template_name": "", "sites": [1], "content": "<p>\u00dea\u00f0 er grundvallaratri\u00f0i a\u00f0 allir starfsmenn leiksk\u00f3lans kunni a\u00f0 hringja \u00e1 sj\u00fakrab\u00edl. H\u00e9r \u00e1 landi er eitt ney\u00f0arn\u00famer fyrir sj\u00fakrab\u00edl, l\u00f6greglu og sl\u00f6kkvili\u00f0. Ney\u00f0arn\u00fameri\u00f0 er 112 , <strong>EINN EINN TVEIR</strong> en ekki hundra\u00f0ogt\u00f3lf. \u00dea\u00f0 er mj\u00f6g mikilv\u00e6gt a\u00f0 starfsmenn leiksk\u00f3lans leggi ney\u00f0arn\u00fameri\u00f0 r\u00e9tt \u00e1 minni\u00f0 og l\u00edkurnar \u00e1 \u00fev\u00ed a\u00f0 f\u00f3lk muni n\u00fameri\u00f0 \u00feegar a\u00f0 br\u00e1\u00f0tilfelli kemur upp og stressi\u00f0 er fari\u00f0 a\u00f0 f\u00e6rast yfir vi\u00f0komandi. \u00dea\u00f0 eru d\u00e6mi \u00feess a\u00f0 f\u00f3lk hafi hringt \u00ed 118 \u00feegar a\u00f0 \u00fea\u00f0 \u00e6tla\u00f0i a\u00f0 hringja \u00ed ney\u00f0arn\u00fameri\u00f0 \u00fev\u00ed \u00feessi n\u00famer eru svipu\u00f0 ef ma\u00f0ur hefur lagt \u00fea\u00f0 \u00e1 minni\u00f0 sem hundra\u00f0og t\u00f3lf. Sl\u00edkt getur haft alvarlegar aflei\u00f0ingar \u00ed f\u00f6r me\u00f0 s\u00e9r s\u00e9rstaklega \u00feegar um l\u00edfh\u00e6ttulegt \u00e1stand er a\u00f0 r\u00e6\u00f0a og hver m\u00edn\u00fata skiptir m\u00e1li.</p>\r\n\r\n<p>Hj\u00e1 Ney\u00f0arl\u00ednunni starfar einungis fagf\u00f3lk vi\u00f0 s\u00edmsv\u00f6run sem er vant a\u00f0 vei\u00f0a uppl\u00fdsingar upp \u00far f\u00f3lki \u00ed \u00fdmsu \u00e1sigkomulagi en samt sem \u00e1\u00f0ur er mikilv\u00e6gt a\u00f0 s\u00e1 sem er a\u00f0 hringja \u00ed 112 s\u00e9 b\u00fain a\u00f0 gefa \u00feeim sem svarar yfirlit yfir \u00e1standi\u00f0 \u00e1 fyrstu 30 sek\u00fandunum \u00ed samtalinu en \u00fea\u00f0 eru <strong>H-in \u00ferj\u00fa</strong> sem a\u00f0 \u00feurfa a\u00f0 koma fram.</p>\r\n\r\n<p>Ef hringt er \u00far venjulegum s\u00edma \u00fe.a.s ekki fars\u00edma. \u00fe\u00e1 byrstist strax \u00e1 skj\u00e1 ney\u00f0arl\u00ednunnar hva\u00f0an er hringt \u00fe.a.s nafn leiksk\u00f3lans, n\u00famer og heiti g\u00f6tu og p\u00f3stn\u00famer.</p>\r\n\r\n<p>Ef hringt er \u00far fars\u00edma kemur ekki sta\u00f0setning s\u00edmans upp \u00e1 skj\u00e1 ney\u00f0arl\u00ednunnar. \u00dea\u00f0 getur veri\u00f0 vont a\u00f0 sta\u00f0setja vi\u00f0komandi s\u00edma s\u00e9rstaklega \u00fati \u00e1 landi \u00feannig a\u00f0 allir starfsmenn leiksk\u00f3lans ver\u00f0a a\u00f0 vita n\u00e1kv\u00e6mlega hvernig \u00e1 a\u00f0 hringja \u00ed ney\u00f0arl\u00ednuna og hva\u00f0 \u00feeim ber a\u00f0 segja.og \u00fea\u00f0 kemur ekki.</p>\r\n\r\n<ul>\r\n<li><strong>H - HVER</strong> ER \u00deA\u00d0 SEM HRINGIR (kynna sig me\u00f0 fullu nafni og taka strax fram a\u00f0 hann s\u00e9 a\u00f0 hringja \u00far leiksk\u00f3la)</li>\r\n<li><strong>H - HVA\u00d0</strong> KOM FYRIR, ALDUR OG KYN, HVER ER L\u00cd\u00d0AN VI\u00d0KOMANDI ( d\u00e6mi: Hinn slasa\u00f0i heitir J\u00f3n J\u00f3nsson og er 5 \u00e1ra, hann f\u00e9ll \u00far r\u00f3lu og er m\u00f6gulega f\u00f3tbrotin)</li>\r\n<li><strong>H \u2013 HVAR</strong> VAR\u00d0 SLYSI\u00d0. NAFN LEIKSK\u00d3LANS, HEIMILISFANG OG N\u00c1KV\u00c6MARI STA\u00d0SETNING \u00c1 BARNI <strong>(mikilv\u00e6gt er a\u00f0 taka fram ef barni\u00f0 er \u00fati \u00e1 l\u00f3\u00f0 og \u00fe\u00e1 hvar s\u00e9rstaklega \u00fear sem l\u00f3\u00f0ir eru st\u00f3rar)</strong></li>\r\n</ul>", "enable_comments": false}}, {"pk": 7, "model": "flatpages.flatpage", "fields": {"registration_required": false, "title": "Innihald sj\u00fakrakassa", "url": "/nam-og-skolar/leikskolar/oryggishandbok/vidbragdsaaetlun-vid-slysi/innihald-sjukrakassa/", "template_name": "", "sites": [1], "content": "<h2>Listi yfir innihald</h2>\r\n<ul>\r\n<li>1 r\u00falla pl\u00e1stur (br\u00e9fpl\u00e1stur, heftipl\u00e1stur)</li>\r\n<li>1 l\u00edtil sk\u00e6ri ( st\u00e1lsk\u00e6ri)</li>\r\n<li>1 g\u00f3\u00f0 fl\u00edsat\u00f6ng (rifflu\u00f0)</li>\r\n<li>1 stk. 10 sm krepbindi (teygjubindi) e\u00f0a n\u00e6sta st\u00e6r\u00f0 vi\u00f0</li>\r\n<li>1 stk. 7,5 sm krepbindi (teygjubindi) e\u00f0a n\u00e6sta st\u00e6r\u00f0 vi\u00f0</li>\r\n<li>1 stk. 5 sm krepbindi (teygjubindi) e\u00f0a n\u00e6sta st\u00e6r\u00f0 vi\u00f0</li>\r\n<li>1 pk. skyndipl\u00e1stur 4 sm (taupl\u00e1stur)</li>\r\n<li>1 pk. skyndipl\u00e1stur 6 sm (taupl\u00e1stur)</li>\r\n<li>1 fetill ( \u00fer\u00edhyrningur)</li>\r\n<li>5 stk. 100 ml. saltvatn 0,9%</li>\r\n<li>5 b\u00f3mullarpinnar \u00ed loku\u00f0u plasti (plastfilmu)</li>\r\n<li>1 pk.10x10 sm. vasil\u00edngrisja</li>\r\n<li>1 pk. 5x5 sm.vasil\u00edngrisja</li>\r\n<li>1 stk. sprauta 15 ml.</li>\r\n<li>1 pk. 10x10 sm. grisjur ( 5stk.)</li>\r\n<li>2 pk. 10x10 sm. grisjur (1stk.)</li>\r\n<li>1 pk. 5x5 sm grisjur ( 5 stk.)</li>\r\n<li>2 pk.5x5 sm grisjur (1 stk.)</li>\r\n<li>1 par af einnota h\u00f6nskum</li>\r\n<li>1 stk. einnota bl\u00e1stursgr\u00edma (v\u00f6rn gegn smiti)</li>\r\n</ul>\r\n\r\n<h2>Notkunarreglur</h2>\r\n<ul>\r\n<li>\u00cd sj\u00fakrakassanum \u00e1 a\u00f0 vera listi yfir innihald.</li>\r\n<li>Mikilv\u00e6gt er a\u00f0 notandi kynni s\u00e9r innihald kassans og viti hvernig \u00e1 a\u00f0 nota innihald hans</li>\r\n<li>Ekki geyma lyf \u00ed sj\u00fakrakassanum.</li>\r\n<li>Mikilv\u00e6gt er a\u00f0 fara fyrir kassann reglulega Ath. \u00deau g\u00f6gn sem eru dau\u00f0hreinsu\u00f0 \u00ed kassanum hafa takmarka\u00f0an endingar t\u00edma.</li>\r\n<li>Best er a\u00f0 nota kassa sem h\u00e6gt er a\u00f0 fara me\u00f0 a\u00f0 hinum slasa\u00f0a.</li>\r\n<li>G\u00e6ti\u00f0 \u00feess a\u00f0 \u00fevo ykkur um hendurnar \u00e1\u00f0ur en byrja\u00f0 er a\u00f0 eiga vi\u00f0 s\u00e1r.</li>\r\n<li>Muni\u00f0 a\u00f0 nota einnota hanska \u00feegar \u00fei\u00f0 me\u00f0h\u00f6ndli\u00f0 bl\u00f3\u00f0.</li>\r\n</ul>\r\n", "enable_comments": false}}, {"pk": 8, "model": "flatpages.flatpage", "fields": {"registration_required": false, "title": "Samskipti starfsf\u00f3lks \u00e1 slyssta\u00f0", "url": "/nam-og-skolar/leikskolar/oryggishandbok/vidbragdsaaetlun-vid-slysi/samskipti-starfsfolks-a-slysstad/", "template_name": "", "sites": [1], "content": "<h2>Stj\u00f3rnun \u00e1 slyssta\u00f0</h2>\r\n\r\n<p>Mikilv\u00e6gt er a\u00f0 s\u00e1 sem kemur fyrstur \u00e1 slyssta\u00f0 taki yfir stj\u00f3rnina, kalli til a\u00f0sto\u00f0 og veiti skyndihj\u00e1lp.</p>\r\n\r\n<h3>Fyrstur \u00e1 slyssta\u00f0</h3>\r\n\r\n<ul>\r\n<li>Tekur yfir stj\u00f3rnun \u00e1 slyssta\u00f0.</li>\r\n<li>Metur \u00e1stand \u00feess \u00fat fr\u00e1 sinni kunn\u00e1ttu \u00ed skyndihj\u00e1lp.</li>\r\n<li>Aflar s\u00e9r uppl\u00fdsingar fr\u00e1 barninu sj\u00e1lfu e\u00f0a vitnum.</li>\r\n</ul>\r\n\r\n<h3>Meta \u00fe\u00f6rf \u00e1 sj\u00fakrab\u00edl:</h3>\r\n\r\n<ul>\r\n<li>Ef hringja \u00fearf \u00e1 sj\u00fakrab\u00edl er best a\u00f0 senda einhvern n\u00e6rstaddan til a\u00f0 h\u00e6gt s\u00e9 a\u00f0 vera \u00e1fram hj\u00e1 barninu, \u00dea\u00f0 veitir barninu \u00f6ryggi.</li>\r\n<li>\u00cd \u00feeim tilfellum \u00fear sem \u00e1standi\u00f0 er l\u00edfsh\u00e6ttulegt (hjarta og \u00f6ndunarstopp e\u00f0a me\u00f0vitundarleysi, k\u00f6fnun) og enginn n\u00e6rstaddur ver\u00f0ur hann a\u00f0 fara sj\u00e1lfur og hringja \u00ed <span class=\"red-text\">Ney\u00f0arl\u00ednuna 112</span>.</li>\r\n</ul>\r\n\r\n<h3>Hringja \u00e1 sj\u00fakrab\u00edl og n\u00e1 \u00ed sj\u00fakrakassa</h3>\r\n\r\n<ul>\r\n<li>Mikilv\u00e6gt er \u00feegar annar er sendur \u00ed s\u00edmann a\u00f0 vi\u00f0komandi geti gefi\u00f0 allar uppl\u00fdsingar, <strong>H-in 3: (Hver? Hva\u00f0? Hvar?)</strong>.</li>\r\n<li>Ef nau\u00f0synlegt er a\u00f0 nota g\u00f6gn \u00far sj\u00fakrakassa m\u00e1 bi\u00f0ja \u00feann sem f\u00f3r \u00ed s\u00edmann a\u00f0 taka hann me\u00f0 \u00e1 bakalei\u00f0inni. Ef \u00fea\u00f0 \u00feolir ekki bi\u00f0 er mikilv\u00e6gt a\u00f0 annar n\u00e6rstaddur s\u00e9 sendur a\u00f0 n\u00e1 \u00ed hann.</li>\r\n</ul>\r\n\r\n<h3>Hefur skyndihj\u00e1lp og sinnir barni \u00fear til sj\u00fakrab\u00edll kemur</h3>\r\n\r\n<ul>\r\n<li>Skyndihj\u00e1lp er veitt \u00fat fr\u00e1 mati \u00e1 \u00e1standi barnsins og \u00fev\u00ed haldi\u00f0 \u00e1fram \u00feanga\u00f0 til a\u00f0 sj\u00fakrab\u00edllinn er kominn.</li>\r\n<li>\u00cd \u00feeim tilfellum \u00fear sem vi\u00f0komandi r\u00e6\u00f0ur ekki einn vi\u00f0 a\u00f0 veita skyndihj\u00e1lp \u00f3skar hann eftir a\u00f0sto\u00f0 n\u00e6rstaddra.</li>\r\n<li>Stundum er enginn til a\u00f0 hj\u00e1lpa, \u00fe\u00e1 ver\u00f0ur vi\u00f0komandi a\u00f0 reyna sitt besta og b\u00ed\u00f0a r\u00f3legur \u00feanga\u00f0 til a\u00f0 sj\u00fakrab\u00edllinn kemur.</li>\r\n</ul>", "enable_comments": false}}, {"pk": 9, "model": "flatpages.flatpage", "fields": {"registration_required": false, "title": "Tilkynning til foreldra um slys \u00e1 barni", "url": "/nam-og-skolar/leikskolar/oryggishandbok/vidbragdsaaetlun-vid-slysi/tilkynning-til-foreldra/", "template_name": "", "sites": [1], "content": "<h2>Slys sem ekki eru l\u00edfsh\u00e6ttuleg</h2>\r\n\r\n<ul>\r\n<li>\u00d6ll slys sem ekki er l\u00edfsh\u00e6ttuleg t.d. beinbrot, skur\u00f0ir o. fl. eru tilkynnt beint til foreldra.</li>\r\n<li>Mikilv\u00e6gt er a\u00f0 s\u00e1 starfsma\u00f0ur sem hringir viti n\u00e1kv\u00e6mlega um \u00e1stand barnsins,</li>\r\n\r\n<h3>S\u00edmtali\u00f0</h3>\r\n<ul>\r\n<li>Starfsma\u00f0ur \u00e1 a\u00f0 vera r\u00f3legur \u00feegar a\u00f0 hann hringir og tala sk\u00fdrt.</li>\r\n<li>Best er a\u00f0 byrja \u00e1 \u00fev\u00ed a\u00f0 kynna sig - hva\u00f0an er hringt.</li>\r\n<li>N\u00e6st er sagt \u00ed stuttu m\u00e1li hva\u00f0 kom fyrir barni\u00f0 og reyna a\u00f0 koma \u00fev\u00ed strax a\u00f0 hva\u00f0 er a\u00f0. Mikilv\u00e6gt er a\u00f0 nota ekki sterk or\u00f0.</li>\r\n<li>Ef hringt hefur veri\u00f0 \u00e1 sj\u00fakrab\u00edl \u00fe\u00e1 er enda\u00f0 \u00e1 \u00fev\u00ed a\u00f0 segja fr\u00e1 \u00fev\u00ed og l\u00e1ta vita hva\u00f0a starfsma\u00f0ur f\u00f3r me\u00f0 barninu \u00e1 sj\u00fakrah\u00fas.</li>\r\n</ul></ul>\r\n\r\n<h2>L\u00edfsh\u00e6ttulegt \u00e1stand</h2>\r\n\r\n<ul>\r\n<li>Ef \u00e1stand barnsins er l\u00edfh\u00e6ttulegt (barni\u00f0 er \u00ed hjarta og \u00f6ndunarstoppi, me\u00f0vitundarlaust) eftir slysi\u00f0 er mikilv\u00e6gt a\u00f0 starfsma\u00f0ur tilkynni <strong>ekki</strong> slysi\u00f0 til foreldra.</li>\r\n<li>Starfsma\u00f0ur leiksk\u00f3la fer me\u00f0 barninu \u00ed sj\u00fakrab\u00edl \u00e1 slysadeild.</li>\r\n<li>Vi\u00f0 innskrift \u00e1 barninu \u00e1 slysadeild tilkynnir starfma\u00f0ur a\u00f0 slysi\u00f0 hafi ekki veri\u00f0 tilkynnt til foreldra. Slysadeildin s\u00e9r um a\u00f0 senda a\u00f0ila \u00far \u00e1fallahj\u00e1lparteymi slysadeildar til foreldra \u00fear sem \u00feeim er tilkynnt slysi\u00f0.</li>\r\n<li>\u00deegar \u00e1stand barns er l\u00edfsh\u00e6ttulegt er ekki \u00e6skilegt a\u00f0 tilkynna slysi\u00f0 \u00ed gegnum s\u00edma sl\u00edkt getur stefnt foreldrum \u00ed h\u00e6ttu. D\u00e6mi er um a\u00f0 foreldrar hafi lent \u00ed b\u00edlslysi \u00e1 lei\u00f0 \u00e1 slysadeild s\u00f6kum \u00feess a\u00f0 \u00feeir voru \u00ed miklu uppn\u00e1mi.</li>\r\n</ul>\r\n", "enable_comments": false}}, {"pk": 14, "model": "flatpages.flatpage", "fields": {"registration_required": false, "title": "Samf\u00e9lagss\u00ed\u00f0a", "url": "/samfelag/", "template_name": "", "sites": [1], "content": "<p>H\u00e9r er komi\u00f0 efni</p>", "enable_comments": false}}]
